% (c)~2014 Claudio Carboncini - claudio.carboncini@gmail.com
% (c)~2014 Dimitrios Vrettos - d.vrettos@gmail.com
% (c) 2014 Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com

\section{Esercizi}

\subsection{Esercizi dei singoli paragrafi}

\subsubsection*{\numnameref{sec:radicali_irrazionali}}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.1}
Dimostra, con un ragionamento analogo a quello fatto per \(\sqrt 2\), che 
\(\sqrt 3\) non è razionale.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.2}
 Per ciascuno dei seguenti numeri reali scrivi una sequenza di sei numeri 
razionali che lo approssimano per difetto e sei numeri razionali che lo 
approssimano per eccesso. Esempio:
\(\sqrt 3\):\,\(A=\{1; 1,7; 1,73; 1,732; 1,7320; 1,73205\},\)\,\(B=\{2; 1,8; 
1,74; 1,733; 1,7321; 1,73206\}\)
\begin{enumeratea}
 \item\(\sqrt{5}:\, 
A=\{\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\},\quad 
B=\{\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\}\)
 \item\(\dfrac{6}{7}:\, 
A=\{\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\},\quad 
B=\{\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\}\)
 \item\(\dfrac{1}{7}:\, 
A=\{\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\},\quad 
B=\{\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\}\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\subsubsection*{\numnameref{sec:radicali_reali}}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.3}
 Per ciascuno dei seguenti numeri reali scrivi una sequenza di almeno sei 
numeri razionali che lo approssimano per difetto e sei numeri razionali che 
lo approssimano per eccesso:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item~\(\sqrt {2}+\sqrt {3}\)
 \item~\(\sqrt {2}\cdot\sqrt {3}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.4}
 Determina per ciascuno dei seguenti numeri irrazionali i numeri interi tra 
i quali è compreso. Esempio: \(5<\sqrt{30}<6\)
\begin{multicols}{4}
\begin{enumeratea}
 \item~\(\sqrt{50}\)
 \item~\(\sqrt{47}\)
 \item~\(\sqrt{91}\)
 \item~\(\sqrt{73}\)
 \item~\(\sqrt{107}\)
 \item~\(\sqrt{119}\)
 \item~\(\sqrt 5+\sqrt 3\)
 \item~\(2\sqrt 7\)
 \item~\(2+\sqrt 7\)
 \item~\(\sqrt{20}-\sqrt{10}\)
 \item~\(\sqrt{\frac 7{10}}\)
 \item~\(7+\sqrt{\frac 1 2}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.5}
 Disponi in ordine crescente i seguenti numeri reali:
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt 2\),\quad \(1\),\quad \(\dfrac 2 3\),\quad \(2,0\overline{13}\),\quad 
\(\sqrt 5\),\quad \(\dfrac 3 2\)\quad \(0,75\)
 \item \(\pi\),\quad \(\sqrt 3\),\quad \(\dfrac{11} 5\),\quad \(0,\overline 
9\),\quad \(\sqrt{10}\),\quad \(3,1\overline 4\),\quad \(\sqrt[3]{25}\)
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.6}
 Rappresenta con un diagramma di Eulero-Venn l'insieme dei numeri reali 
\(\insR\), suddividilo nei seguenti sottoinsiemi: l'insieme dei numeri 
naturali \(\insN\), l'insieme dei numeri interi relativi~\(\insZ\), l'insieme 
dei numeri razionali \(\insQ\), l'insieme \(\insJ\) dei numeri irrazionali. 
Disponi in maniera opportuna i seguenti numeri: \(\sqrt 3\),\quad 
\(\sqrt[3]5\),\quad\(\pi\),\quad \(0,\overline 3\),\quad \(3,14\),\quad \(\frac 3 
2\),\quad\(-2\)
\end{esercizio}

% \newpage

\begin{esercizio}
\label{ese:1.7}
Indica il valore di verità delle seguenti affermazioni:
\begin{enumeratea}
\item un numero decimale finito è sempre un numero razionale;
\item un numero decimale illimitato è sempre un numero irrazionale;
\item un numero decimale periodico è un numero irrazionale;
\item la somma algebrica di due numeri razionali è sempre un numero 
razionale;
\item la somma algebrica di due numeri irrazionali è sempre un numero 
irrazionale;
\item il prodotto di due numeri razionali è sempre un numero razionale;
\item il prodotto di due numeri irrazionali è sempre un numero irrazionale.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\subsubsection*{\numnameref{sec:radicali_valass}}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.8}
 Calcola il valore assoluto dei seguenti numeri:
\begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item~\(\valass{-5}\)
 \item~\(\valass{+2}\)
 \item~\(\valass{-1}\)
 \item~\(\valass{0}\)
 \item~\(\valass{-10}\)
 \item~\(\valass{3-5(2)}\)
 \item~\(\valass{-3+5}\)
 \item~\(\left|{(-1)^3}\right|\)
 \item~\(\valass{-1-2-3}\)
% \item~\(\valass{3(-2)-5}\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.9}
Dati due numeri reali \(x\) ed \(y\) entrambi non nulli e di segno opposto, 
verifica le seguenti relazioni con gli esempi numerici riportati sotto.
Quali delle relazioni sono vere in alcuni casi e false in altri, quali sono 
sempre vere, quali sono sempre false?
\begin{center}
 \begin{tabular}{lcccc}
\toprule
Relazione & \(x=-3, y=5\)&\(x=-2, y=2\) &\(x=-10, y=1\)&\(x=1, y=-5\)\\
\midrule
\(\valass{x}<\valass{y}\)& \boxV\qquad\boxF& 
\boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF\\
\(\valass{x}=\valass{y}\)& \boxV\qquad\boxF& 
\boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF\\
\(\valass{x}<y\)& \boxV\qquad\boxF& 
\boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF\\
\(\valass{x+y}<\valass{x}+\valass{y}\)& \boxV\qquad\boxF& 
\boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF\\
\(\valass{x-y}=\valass{x}-\valass{y}\)& \boxV\qquad\boxF& 
\boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF\\
\(\left|{\valass{x}-\valass{y}}\right|=\valass{x-y}\)& \boxV\qquad\boxF& 
\boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF&\boxV\qquad\boxF\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.10}
 Elimina il segno di valore assoluto dalle seguenti espressioni 
sostituendole con una funzione definita per casi:
 \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
 \item~\(f(x)=\left|x+1\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x-1\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x^2+1\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|(x+1)^2\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x^2-1\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x^3-1\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x^2-6x+8\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x^2+5x+4\right|\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.11}
 Elimina il segno di valore assoluto dalle seguenti espressioni 
sostituendole con una funzione definita per casi:
 \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
 \item~\(f(x)=\dfrac{\left|x+1\right|}{\left|x+2\right|}\)
 \item~\(f(x)=\left|\dfrac{x+1}{x-1}\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x+1\right|+\left|x-2\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x+2\right|+\left|x-2\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x-2\right|+\left|x-3\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|x+1\right|\cdot \left|x+2\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|\dfrac{x+1} 4\right|+\left|\dfrac{x+2}{x+1}\right|\)
 \item~\(f(x)=\left|\dfrac{x+1}{x+2}\right|+\left|\dfrac{x+2}{x+1}\right|\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\subsubsection*{\numnameref{sec:radicali_definizioni}}

% % Radici quadrate, cubiche, n-esime

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.01}
Determina le seguenti radici quadrate razionali 
(quando è possibile calcolarle).
\vspace{-.7em}
\begin{multicols}{4}
 \begin{enumeratea}
 \item~\(\sqrt 9\)
 \item~\(\sqrt{36}\)
 \item~\(\sqrt{-49}\)
 \item~\(\sqrt{\frac{16}{25}}\)
 \item~\(\sqrt{64}\)
 \item~\(\sqrt{-81}\)
 \item~\(\sqrt{0,09}\)
 \item~\(\sqrt{\frac{49}{81}}\)
 \item~\(\sqrt{0,04}\)
 \item~\(\sqrt{0,0001}\)
 \item~\(\sqrt{625}\)
 \item~\(\sqrt{\frac{121}{100}}\)
%  \item~\(\sqrt{-4}\)
%  \item~\(\sqrt{144}\)
%  \item~\(\sqrt{0,16}\)
%  \item~\(\sqrt{\frac{144}{36}}\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\begin{flushright}
\vspace*{-8pt}
 \([3 \quad 6 \quad nan \quad 9 \quad nan \quad 
 \frac{4}{5} \quad \frac{7}{9} \quad \frac{11}{10} \quad 2 \quad 
 nan \quad 0,2 \quad 0,3 \quad 0.1 \quad 25 \quad 0,4 \quad 12]\)
\end{flushright}
\vspace{-.7em}
\end{esercizio}

\newpage %--------------------------------------------

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.02}
Senza usare la calcolatrice determina il valore delle seguenti radici 
quadrate razionali.
\vspace{-.7em}
\begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
 \item~\(\sqrt{-0,09}\);
 \item~\(\sqrt{25\cdot 16}\);
 \item~\(\sqrt{36\cdot 49}\);
 \item~\(\sqrt{0,04\cdot 0,0121}\);
 \item~\(\sqrt{13+\sqrt{7+\sqrt{1+\sqrt{6+\sqrt 9}}}}\);
 \item~\(\sqrt{5+\sqrt{14+\sqrt{2+\sqrt 4}}}\).
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\begin{flushright}
\vspace*{-8pt}
\([nan \quad 20 \quad 42 \quad 0,22 \quad 4 \quad 3]\)
\end{flushright}
\vspace{-.7em}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.03}
Con l'aiuto della calcolatrice determina il valore delle seguenti radici 
quadrate approssimato a \(10^{-4}\) (presta attenzione all'approssimazione:
\vspace{-.7em}
 \begin{multicols}{5}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt 3\)
 \item \(\sqrt 5\)
 \item \(\sqrt[3]{\frac{1}{25}}\)
 \item \(\sqrt 7\)
 \item \(\sqrt{11}\)
 \item \(\sqrt{\frac 1 2}\)
 \item \(\sqrt[3]3\)
 \item \(\sqrt 69\)
 \item \(\sqrt{\frac{17} 4}\)
 \item \(\sqrt[3]4\)
 \item \(\sqrt[3]7\)
 \item \(\sqrt[3]{\frac{7}{3}}\)
 \item \(\sqrt[3]{100}\)
 \item \(\sqrt{96}\)
 \item \(\sqrt{\frac{1}{10}}\)
%  \item \(\sqrt[3]{250}\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\begin{flushright}
\vspace*{-8pt}
\([1,7321 \quad 2,6458 \quad 3,3166 \quad 2,2361 \quad 0,7071 \quad 
  2,0616 \quad 0,3162 \quad 1,3264]\) 
  
\([1,4422 \quad 1,5874 \quad 1,9129 \quad
  4,6416 \quad 0,3420 \quad 8,3066 \quad 9,7980]\) % \quad 6,2996 
\end{flushright}
\end{esercizio}
\vspace{-1.0em}

% \begin{esercizio}
%  \label{ese:2.04}
% Estrai le seguenti radici di espressioni letterali, facendo attenzione al 
% valore assoluto.
% \begin{multicols}{3}
% \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt{a^2+2a+1}\);
%  \item \(\sqrt{4x^2+8x+4}\);
%  \item \(\sqrt{9-12a+4a^2}\).
% \end{enumeratea}
% \end{multicols}
% \end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.06}
Determina le seguenti radici se esistono.
\vspace{-.7em}
 \begin{multicols}{4}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt[3]{27}\)
 \item \(\sqrt[3]{64}\)
 \item \(\sqrt[3]{\frac 8{27}}\)
 \item \(\sqrt[3]{-1}\)
 \item \(\sqrt[3]{1000}\)
 \item \(\sqrt[3]{-\frac{64}{125}}\)
 \item \(\sqrt[3]{125}\)
 \item \(\sqrt[3]{-216}\)
%  \item \(\sqrt[3]{\frac{1000}{27}}\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\begin{flushright}
\vspace*{-8pt}
\([3 \quad 4 \quad -1 \quad 10 \quad 5 \quad -6 \quad \frac{2}{3} \quad
  -\frac{4}{5}]\) %\quad \frac{10}{3}
\end{flushright}
\end{esercizio}
\vspace{-1.0em}

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.07}
% Determina le seguenti radici se esistono.
%  \begin{multicols}{2}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt[3]{0,001}\);
%  \item \(\sqrt[3]{\frac 1 8}\);
%  \item \(\sqrt[3]{-0,008}\);
%  \item \(\sqrt[3]{4+\sqrt[3]{61+\sqrt[3]{25+\sqrt[3]8}}}\);
%  \item \(\sqrt[3]{25+\sqrt[3]{3+\sqrt[3]{122+\sqrt[3]{27}}}}\);
%  \item \(\sqrt[3]{27\cdot \sqrt{64}}\);
%  \item \(\sqrt[9]0\);
%  \item \(\sqrt[8]{-1}\);
%  \item \(\sqrt[5]{-100000}\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \looseness=-1
\begin{esercizio}
 \label{ese:2.08}
Senza usare la calcolatrice determina il valore delle seguenti radici.
\vspace{-.7em}
 \begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt[4]{0,0001}\)
 \item \(\sqrt[4]{81}\)
%  \item \(\sqrt[5]{\frac{32}{243}}\)
 \item \(\sqrt[6]{64}\)
 \item \(\sqrt[4]{-4}\)
%  \item \(\sqrt[5]{34-\sqrt[4]{14+\sqrt{2+\sqrt[3]8}}}\)
 \item \(\sqrt[10]0\)
 \item \(\sqrt[4]{0,0081}\)
%  \item \(\sqrt{20+\sqrt[3]{121+\sqrt[4]{256}}}\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
% \looseness=-1
% \nopagebreak[4]
% \enlargethispage*{20 \baselineskip}
% \enlargethispage{20 \baselineskip}
% \vspace*{-40pt}
\begin{flushright}
\vspace*{-8pt}
\([2 \quad 3 \quad nan \quad 0,03 \quad \frac{2}{3} \quad 2 \quad 0 
\quad 0,1 \quad 5]\)
\end{flushright}
\end{esercizio}
\vspace{-1.0em}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:2.09}
Senza usare la calcolatrice determina il valore delle seguenti radici.
\vspace{-.7em}
 \begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt{21+\sqrt{16}}\)
 \item \(\sqrt[5]{31+\sqrt[4]1}\)
 \item \(\sqrt[5]{240+\sqrt 9}\)
 \item \(\sqrt{\sqrt{0,16}}\)
 \item \(\sqrt[5]{32\cdot 10^{-5}}\)
 \item \(\sqrt{3 (37-4\sqrt{81})\cdot 27}\)
 \item \(\sqrt{72+\sqrt{80+\sqrt 1}}\)
 \item \(\sqrt{24336}\)
 \item \(\sqrt[4]{620+\sqrt[4]{625}}\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\begin{flushright}
\vspace*{-8pt}
\([3 \quad 5 \quad 45 \quad 2 \quad 0,4 \quad 5 \quad 156 \quad 9 \quad 0,1]\)
\end{flushright}
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.10}
% Determina le seguenti radici se esistono.
%  \begin{multicols}{3}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt{\frac{25a^4} 9}\)
%  \item \(\sqrt[5]{243}\)
%  \item \(\sqrt[4]{600+\sqrt{25}\cdot \sqrt{25}}\)
%  \item \(\sqrt[3]{8a^3+12a^2+6a+1}\)
%  \item \(\sqrt[3]{a^6+9a^4+27a^2+27}\)
%  \item \(\sqrt[3]{1-6x+12x^2-8x^3}\)
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \paragraph{\ref{ese:2.06}}
% b)~\(4\),\quad h)~\(-\frac{4}{5}\),\quad i)~\(\frac{10}{3}\)
% 
% % \paragraph{\ref{ese:2.07}}
% % e)~\(3\),\quad h)~\(\emptyset\).
% 
% \paragraph{\ref{ese:2.08}}
% b)~\(3\),\quad d)~\(\frac{2}{3}\),\quad h)~\(2\)
% 
% \paragraph{\ref{ese:2.09}}
% c)~\(3\),\quad e)~\(0,2\),\quad i)~\(5\)

% \paragraph{\ref{ese:2.10}}
% d)~\(2a+1\),\quad e)~\(a^2+3\),\quad f)~\(1-2x\).

% \subsubsection*{2.3 - Potenze a esponente razionale}
\subsubsection*{\numnameref{sec:radicali_esp_razionale}}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.16}
Calcola le seguenti potenze con esponente razionale.
\vspace{-.5em}
 \begin{multicols}{7}
 \begin{enumeratea}
 \item \(4^{\frac 3 2}\)
 \item \(8^{\frac 2 3}\)
 \item \(9^{-\frac 1 2}\)
 \item \(16^{\frac 3 4}\)
 \item \(16^{\frac 5 4}\)
 \item \(32^{\frac 4 5}\)
 \item \(15^{-\frac 2 3}\)
%  \item \(81^{-\frac 3 4}\)
%  \item \(25^{-\frac 3 2}\)
%  \item \(27^{\frac 4 3}\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.17}
% Calcola le seguenti potenze con esponente razionale.
%  \begin{multicols}{3}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(32^{\frac 2 5}\);
%  \item \(49^{-\frac 1 2}\);
%  \item \(\left(\dfrac 1 4\right)^{-\frac 1 2}\);
%  \item \(\left(-\dfrac 1{27}\right)^{-\frac 2 3}\);
%  \item \(\left(\dfrac 4 9\right)^{-\frac 5 2}\);
%  \item \(\left(0,008\right)^{-\frac 2 3}\);
%  \item \(4^{0,5}\);
%  \item \(16^{0,25}\);
%  \item \(32^{0,2}\);
%  \item \(100^{0,5}\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \paragraph{\ref{ese:2.17}}
% a)~\(4\),\quad f)~\(25\),\quad i)~\(2\).

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.18}
Trasforma le seguenti espressioni in forma di potenza con esponente 
frazionario.
\vspace{-.5em}
 \begin{multicols}{5}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt 2\)
 \item \(\sqrt{\dfrac {1}{3^3}}\)
 \item \(\sqrt[3]{8^2}\)
 \item \(\sqrt[3]{\dfrac {1}{3^2}}\)
 \item \(\sqrt[7]{5^3}\)
 \item \(\sqrt[3]{\dfrac {1}{25}}\)
 \item \(\sqrt{3^3}\)
 \item \(\sqrt[5]{\dfrac{4^2}{3^2}}\)
 \item \(\sqrt{81}\)
 \item \(\sqrt[7]{\dfrac {125}{64}}\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

% \paragraph{\ref{ese:2.18}}
% c)~\(5^{\frac 3 7}\),\quad g)~\(25^{-\frac 1 3}\)

% \newpage
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
% \label{ese:2.19}
%  Trasforma nella forma radicale le seguenti espressioni.
%  \begin{multicols}{2}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\left(\left(a^2+1\right)^{\frac 2 3}+1\right)^{\frac 1 4}\);
%  \item \(\left(1+\left(1+a^{\frac 2 3}\right)^{\frac 1 5}\right)^{\frac 2 
% 3}\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \paragraph{\ref{ese:2.19}}
% a)~\(\sqrt[4]{\sqrt[3]{(a^2+1)^2+1}}\).

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.20}
Scrivi in ordine crescente:
 \(0,00000001;\quad (0,1)^{10};\quad (0,1)^{0,1};\quad 10^{-10};
 \quad \sqrt{0,0000000001}\)
\end{esercizio}

\newpage %-------------------------------------------------

% \subsubsection*{2.4 - Semplificazione di radici}
\subsubsection*{\numnameref{sec:radicali_semplificazione}}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.21}
Trasforma i seguenti radicali applicando la proprietà invariantiva.
\vspace{-.5em}
 \begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt[4]4=\sqrt[8]{\text{   }}\)
 \item \(\sqrt[3]9=\sqrt[6]{\quad}\)
%  \item \(\sqrt[5]5=\sqrt[15]{\quad}\)
 \item \(\sqrt 2=\sqrt[6]{\quad}\)
 \item \(\sqrt 2=\sqrt[\dots]{16}\)
 \item \(\sqrt[3]3=\sqrt[\dots]{81}\)
 \item \(\sqrt[3]{-5}=-\sqrt[\ldots]{25}\)
 \item \(\sqrt[4]{\frac 3 2}=\sqrt[\ldots]{\frac{27} 8}\)
%  \item \(\sqrt[21]{a^7}=\sqrt[6]{\ldots}, a>0\)
%  \item \(\sqrt[8]{a^{24}}=\sqrt[5]{\ldots}, a>0\)
 \item \(\sqrt[3]{27}=\frac 1{\sqrt{\ldots}}\)
 \item \(\sqrt{x^4+2x^2+1}=\sqrt[7]{\ldots}\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.24}
Semplifica i seguenti radicali.
\vspace{-.5em}
 \begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt[4]{25}\) \hfill \(\left[\sqrt[2]{5}\right]\)
%  \item \(\sqrt[6]8\) \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[8]{16}\) \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[9]{27}\) \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[4]{100}\) \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[6]{144}\) \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[4]{169}\)
%  \item \(\sqrt[6]{121}\)
% %  \item \(\sqrt[6]{125}\)
 \item \(\sqrt[4]{49}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[6]{64}\)
  \hfill \(\left[2\right]\)
%  \item \(\sqrt[4]{\frac 1{16}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[10]{\frac{25}{81}}\)
%  
%  \item \(\sqrt[15]{\frac{64}{27}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[9]{-3^3}\)
  \hfill \(\left[\sqrt[3]{-3}\right]\)
 \item \(\sqrt[6]{(-2)^4}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[12]{-4^6}\)
  \hfill \(\left[\emptyset\right]\)
 \item \(\sqrt[10]{-32}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[6]{5^2-4^2}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[4]{12^2+5^2}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[10]{3^2+4^2}\)
  \hfill \(\left[\sqrt[5]5\right]\)
 \item \(\sqrt[4]{10^2-8^2}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[3]{2^6\cdot 5^{15}}\)
%   \hfill \(\left[12.500\right]\)
%  \item \(\sqrt[4]{3^4\cdot 4^6}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[5]{5^5\cdot 4^{10}\cdot 2^{15}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[9]{27\cdot 8\cdot 125}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[4]{625}\)
%   \hfill \(\left[5\right]\)
%  \item \(\sqrt[6]{1000}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[4]{2+\frac{17}{16}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[6]{\left(\frac{13} 4+\frac 1 8\right)^4}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[6]{\left(1+\frac{21} 4\right)^3}\)
%   \hfill \(\left[\frac 9 4\right]\)
%  \item \(\sqrt[16]{(-16)^4}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[10]{2^{10}\cdot 3^{20}}\)
%   \hfill \(\left[2\right]\)
%  \item \(\sqrt[6]{2^8\cdot 3^6}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[12]{3^6\cdot 4^{12}}\)
  \hfill \(\left[4\cdot \sqrt 3\right]\)
 \item \(\sqrt[12]{16}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[6]{\frac{16}{121}}\)
  \hfill \(\left[\sqrt[3]{\frac 4{11}}\right]\)
 \item \(\sqrt[4]{2^{10}\cdot 3^{15}\cdot 12^5}\)
  \hfill \(\left[2^5 \cdot 3^5\right]\)
 \item \(\sqrt[6]{3^9\cdot 8^2}\)
  \hfill \(\left[2 \cdot 3^\frac{3}{2}\right]\)
 \item \(\sqrt{\frac{0,008 \cdot 90}{8 \cdot 49}}\)
  \hfill \(\left[\frac{3}{7}\right]\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.30}
% Semplifica i seguenti radicali.
%  \begin{multicols}{2}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt[4]{a^2+6a+9}\);
%  \item \(\sqrt[9]{8x^3-12x^2+6x+x^3}\);
%  \item \(\sqrt[4]{a^4(a^2-2a+1)}\);
%  \item \(\sqrt[4]{(x^2-6x+9)^2}\);
%  \item \(\sqrt[12]{(x^2+6x+9)^3}\);
%  \item \(\sqrt{a^2+2a+1}-\sqrt{a^2-2a+1}\);
%  \item \(\sqrt[18]{\frac{a^9+3a^8+3a^7+a^6}{9a^7+9a^5+18a^6}}\);
%  \item \(\sqrt[6]{\frac{(x^2+1-2x)^3b}{b^7\left(x^3+3x^2+3x+1\right)^2}}\);
%  \item \(\sqrt{\frac{\left(x^3+x^2y\right)(a+2)}{2x+2y+ax+ay}}\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.31}
% Semplifica i seguenti radicali.
%  \begin{multicols}{3}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt[2n]{16^n}\)
%  \item \(\sqrt[4n]{\frac{2^{3n}}{3^{2n}}}\)
%  \item \(\sqrt[n^2]{\frac{6^{2n}}{5^{3n}}}\)
%  \item \(\sqrt[3n]{27^n\cdot 64^{2n}}\)
%  \item \(\sqrt[2n^2]{16^{2n}\cdot 81^{2n}}\)
%  \item \(\sqrt[n+1]{16^{2n+2}}\)
%  \item \(\sqrt[5]{25x^3y^4}\)
%  \item \(\sqrt[12]{81a^6b^{12}}\)
%  \item \(\sqrt[5]{32x^{10}}\)
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \paragraph{\ref{ese:2.31}}
% b)~\(\sqrt[4]{\frac 8 9}\),\quad e)~\(\sqrt[n]{6^4}\),\quad i)\(2x^2\)


% \subsubsection*{2.5 - Moltiplicazione e divisione di radici}
\subsubsection*{\numnameref{sec:radicali_moltiplicazione}}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.32}
Esegui le seguenti moltiplicazioni e divisioni di radicali.
 \begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt{45}\cdot \sqrt 5\)
  \hfill \(\left[15\right]\)
 \item \(\sqrt 2\cdot \sqrt{18}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[3]{16}\cdot \sqrt[3]4\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt{75}\cdot \sqrt{12}\)
%   \hfill \(\left[30\right]\)
%  \item \(\sqrt[3]{20}\cdot \sqrt{50}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{40}\div(\sqrt{2}\cdot \sqrt{5})\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{5} \div \sqrt{45}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[3]3:\sqrt[3]9\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[5]2\cdot \sqrt[5]6:\sqrt[5]{12}\)
  \hfill \(\left[1\right]\)
 \item \(\sqrt[6]{81}\cdot \sqrt[6]{81}:\sqrt[6]9\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[4]{1+\frac 1 2}\cdot 
%         \sqrt[4]{2-\frac 1 2}\cdot \sqrt[4]{1+\frac 5 4}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt 3\cdot \sqrt[3]9\)
  \hfill \(\left[\sqrt[6]{3^7}\right]\)
 \item \(\sqrt[3]2\cdot \sqrt 8\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[6]{81}\cdot \sqrt 3\)
%   \hfill \(\left[\sqrt[6]{3^7}\right]\)
 \item \(\sqrt 2\cdot \sqrt 2\cdot\sqrt 2\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt{\frac{10} 2}\cdot \sqrt[3]{\frac 6 3}:\sqrt[6]{\frac 4 9}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt{2^3\cdot 3}\cdot \sqrt 2\cdot \sqrt{3^3}\)
%   \hfill \(\left[\sqrt[6]{\frac{3^2\cdot 5^3}{4^2}}\right]\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.34}
% Esegui le seguenti moltiplicazioni e divisioni di radicali.
%  \begin{multicols}{3}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\left(\sqrt[3]{\frac{42}{13}}:\sqrt[3]{\frac{91}{36}}\right):
%         \sqrt{13}\);
%  \item \(\sqrt[3]{\frac 3 4}\cdot \sqrt[3]{\frac{25}{24}}\cdot 
%         \sqrt[3]{\frac 5 2}\);
%  \item \(\sqrt[3]{5+\frac 1 3}\cdot \sqrt[3]{\frac 4 3}\);
%  \item \(\sqrt[5]{2^3}\cdot \sqrt[10]{2^4}\);
%  \item e)\(\sqrt{15}\cdot \sqrt{30}\cdot \sqrt 8\);
%  \item \(\sqrt 2\cdot \sqrt 3\);
%  \item \(\sqrt[3]{-1-\frac 1 2}:\sqrt{1-\frac 1 2}\cdot \sqrt[6]{12}\);
%  \item \(\sqrt[3]{1+\frac 1 2}\cdot \sqrt[4]{2+\frac 1 4}\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \clearpage

% \paragraph{\ref{ese:2.30}}
% c)~\(\left|a\right|\sqrt{\left|a-1\right|}\),\quad d)~\(\valass{x-3}\),\quad 
% h)\(\frac{\valass{x-1}}{\valass b \valass{x+1}}\).

% \paragraph{\ref{ese:2.34}}
% b)~\(\frac 5 4\),\quad d)~\(2\),\quad e)~\(60\),\quad 
% h)~\(\sqrt[6]{\frac{3^5}{2^5}}\).

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.36}
% Esegui le seguenti operazioni (le lettere rappresentano numeri reali 
% positivi).
%  \begin{multicols}{3}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt[3]{ax}\cdot \sqrt{xy}\cdot \sqrt[5]{ay}\);
%  \item \(\sqrt[3]{(x+1)^2}:\sqrt{x-1}\);
%  \item \(\sqrt{a^2-b^2}:\sqrt{a+b}\);
%  \item \(\sqrt{a^2-3a}\cdot \sqrt[3]{a^2}\cdot \sqrt[6]{a^5}\);
%  \item \(\sqrt{\frac{1-x}{1+x}}\cdot \sqrt[3]{\frac{1-x^2}{1+x^2}}\);
%  \item \(\sqrt{\frac{a+b}{a-b}}:\sqrt[3]{\frac{a+b}{a-b}}\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \paragraph{\ref{ese:2.36}}
% b)~\(\sqrt[6]{\frac{(x+1)^4}{(x-1)^3}}\),\quad c)~\(\sqrt{a-b}\),\quad 
% e)~\(\sqrt[6]{\frac{(1-x)^4}{(1+x)(1+x^2)^2}}\).

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.38}
% Esegui le seguenti operazioni 
% (le lettere rappresentano numeri reali positivi).
%  \begin{multicols}{2}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt{\frac 1{b^2}-\frac 1{a^2}}:\sqrt{\frac 1 b-\frac 1 a}\);
%  \item \(\frac{\sqrt{4a^2-9}\cdot \sqrt{2a-3}}{\sqrt[3]{2a+3}}\);
%  \item \(\sqrt{\frac{9-a^2}{(a+3)^2}}\cdot \sqrt{\frac{27+9a}{3-a}}\);
%  \item \(\sqrt{\frac{a+2}{a-1}}:\sqrt[3]{\frac{(a-1)^2}{a^2+4a+4}}\);
%  \item \(\sqrt{\frac{x^2-4}{x+1}}\cdot \sqrt[3]{\frac 1{x^3-2x^2}}\);
%  \item \(\sqrt[4]{\frac{a+b}{a^2-b^2}}\cdot 
% \sqrt[3]{\frac{a-2b}{a+2b}}\cdot 
%         \sqrt[6]{a^2-4b^2}\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.39}
% Esegui le seguenti operazioni 
% (le lettere rappresentano numeri reali positivi).
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt{\frac{a^2b+ab^2}{xy}}\cdot 
%         \sqrt[6]{\frac{(a+b)^2}{x^2}}\cdot 
%         \sqrt[6]{\frac{x^2y^3}{(a+b)^2}}\cdot 
%         \sqrt[4]{\frac x{a^3b^2+a^2b^3}}\);
%  \item \(\frac{\sqrt{\frac x y+\frac y x}:\sqrt[3]{\frac x y-\frac 1 x}}
%              {\sqrt{\frac{xy}{x+y}}}\).
%  \end{enumeratea}
% \end{esercizio}

% \paragraph{\ref{ese:2.38}}
% a)~\(\sqrt{\frac{a+b}{ab}}\),\quad 
% d)~\(\sqrt[6]{\frac{(a+2)^7}{(a-1)^7}}\),\quad 
% e)~\(\sqrt[6]{\frac{x+2}{x^2(x+1)}}\).
% 
% \paragraph{\ref{ese:2.39}}
% a)~\(\sqrt[4]{\frac{a+b} x}\).

% \subsubsection*{2.6 - Portare un fattore sotto il segno di radice}
% \subsubsection*{\numnameref{sec:radicali_portare_dentro}}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.40}
Trasporta dentro la radice i fattori esterni.
 \begin{multicols}{4}
 \begin{enumeratea}
 \item \(2\sqrt 2\)
  \hfill \(\left[\sqrt{2^3}\right]\)
 \item \(3\sqrt 3\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(2\sqrt 3\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(3\sqrt 2\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 1 2\sqrt 2\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 1 3\sqrt 3\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 1 2\sqrt 6\)
  \hfill \(\left[\sqrt{\frac 3 2}\right]\)
 \item \(\frac 2 3\sqrt 6\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac 3 4\sqrt{\frac 3 2}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(2\sqrt[3]2\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 1 3\sqrt[3]3\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(4\sqrt[3]{\frac 1 2}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(-3\sqrt 3\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(-2\sqrt[3]2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{-1} 2\sqrt[3]4\)
%   \hfill \(\left[-\sqrt[3]{\frac 1 2}\right]\)
%  \item \(\frac{-1} 5\sqrt 5\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(-\frac 1 3\sqrt[3]9\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(1+\frac 1 2\right)\sqrt 2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

% \newpage

% \subsubsection*{2.7 - Portare un fattore fuori dal segno di radice}
% \subsubsection*{\numnameref{sec:radicali_portare_fuori}}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.42}
Semplifica i radicali portando fuori i fattori possibili.
 \begin{multicols}{4}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt{250}\)
  \hfill \(\left[5\sqrt{10}\right]\)
 \item \(\sqrt{486}\)
  \hfill \(\left[9\sqrt 6\right]\)
 \item \(\sqrt{864}\)
  \hfill \(\left[12\sqrt 6\right]\)
 \item \(\sqrt{1-\frac 9{25}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt{20}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt{0,12}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt{45}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt{48}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt{98}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt{50}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{300}\)
  \hfill \(\left[10\sqrt 3\right]\)
 \item \(\sqrt{27}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{75}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 2 5\sqrt{\frac{50} 4}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{40}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{12}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{80}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{\frac{18}{80}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt{\frac 9 4+\frac 4 9}\)
%   \hfill \(\left[\frac 1 6\sqrt{97}\right]\)
%  \item \(\frac 3 2\sqrt{\frac 8{27}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac 5 7\sqrt{\frac{98}{75}}\)
%   \hfill \(\left[\sqrt{\frac 2 3}\right]\)
%  \item \(\frac 1 5\sqrt{\frac{1000}{81}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{3456}\)
  \hfill \(\left[24\sqrt 6\right]\)
 \item \(\sqrt[3]{250}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[3]{24}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{\frac{10} 3+\frac 2 9}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[3]{108}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[4]{32}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[4]{48}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[4]{250}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[5]{96}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[5]{160}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

% \newpage

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.45}
% Semplifica i radicali portando fuori i fattori possibili 
% (attenzione al valore assoluto).
%  \begin{multicols}{3}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt{a^2+a^3}\);
%  \item \(\sqrt{4x^4-4x^2}\);
%  \item \(\sqrt{25x^7-25x^5}\);
%  \item \(\sqrt[3]{3a^5b^2c^9}\);
%  \item \(\sqrt[4]{16a^4b^5c^7x^6}\);
%  \item \(\sqrt[5]{64a^4b^5c^6d^7}\);
%  \item \(\sqrt[6]{a^{42}b^{57}}\);
%  \item \(\sqrt[7]{a^{71}b^{82}}\);
%  \item \(\sqrt{a^3}+\sqrt{a^5}+\sqrt{a^7}\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \paragraph{\ref{ese:2.45}}
% b)~\(\valass{2x}\sqrt{x^2-1}, \CE x\le 1\vee x\ge 1\),\quad 
% i)~\((a+a^2+a^3)\sqrt a\).

% \newpage %------------------------------------------

\subsubsection*{Operazioni con le radici}
% \subsubsection*{\numnameref{sec:radicali_potenza}}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.46}
Esegui le seguenti potenze di radici.
 \begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\left(\sqrt 3\right)^2\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\left(\sqrt[3]2\right)^3\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\left(\sqrt 4\right)^2\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\left(\sqrt[4]2\right)^6\)
  \hfill \(\left[\sqrt{2^3}\right]\)
%  \item \(\left(2\sqrt 3\right)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(3\sqrt 5\right)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(5\sqrt 2\right)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(-2\sqrt 5\right)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(\frac 1 2\sqrt 2\right)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(\frac 2 3\sqrt[4]{\frac 2 3}\right)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(a\sqrt{2a}\right)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\left(\frac 1 3\sqrt 3\right)^2\)
  \hfill \(\left[54\right]\)
 \item \(\left(2\sqrt[3]3\right)^3\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(3\sqrt[3]3\right)^3\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(\frac 1 3\sqrt[3]3\right)^3\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(\frac 1 9\sqrt[3]9\right)^3\)
%   \hfill \(\left[\frac 1 9\right]\)
%  \item \(\left(\sqrt 3\right)^3\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(2\sqrt 5\right)^3\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(3\sqrt 2\right)^3\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(\sqrt[3]2\right)^6\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(\sqrt[3]3\right)^6\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(\sqrt[3]5\right)^5\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(\sqrt[3]2\right)^6\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(\sqrt[6]3\right)^4\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(\sqrt[6]{3ab^2}\right)^4\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(\sqrt[4]{16a^2b^3}\right)^2\)
%   \hfill \(\left[\sqrt{2^4a^2\left|b^3\right|}\right]\)
%  \item \(\left(\sqrt[3]{6a^3b^2}\right)^4\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(\sqrt[3]{81ab^4}\right)^4\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.48}
Esegui le seguenti radici di radici.
 \begin{multicols}{4}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt[3]{\sqrt 2}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[3]{\sqrt[3]{16}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[3]{\sqrt[4]{15}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{\sqrt{16}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{\sqrt{\sqrt 3}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{\sqrt[4]{16}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[5]{\sqrt{\sqrt 15}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[5]{\sqrt{7^{10}}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

% \subsubsection*{2.9 - Somma di radicali}
% \subsubsection*{\numnameref{sec:radicali_somma}}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.50}
Esegui le seguenti operazioni con i radicali.
 \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
%  \item \(3\sqrt 2+\sqrt 2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt 3-3\sqrt 3\)
  \hfill \(\left[-2 \sqrt{3}\right]\)
 \item \(8\sqrt 6-3\sqrt 6\)
  \hfill \(\left[5\sqrt 6\right]\)
 \item \(\sqrt 5-3\sqrt 5+7\sqrt 5\)
  \hfill \(\left[5 \sqrt{5}\right]\)
 \item \(3\sqrt 2+2\sqrt 2-3\sqrt 2\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(2\sqrt 7-7\sqrt 7+4\sqrt 7\)
  \hfill \(\left[-\sqrt 7\right]\)
%  \item \(11\sqrt 5+6\sqrt 2-(8\sqrt 5+3\sqrt 2)\)
%   \hfill \(\left[3(\sqrt 5+3\sqrt 2)\right]\)
%  \item \(5\sqrt 3+3\sqrt 7-[2\sqrt 3-(4\sqrt 7-3\sqrt 3)]\)
%   \hfill \(\left[7\sqrt 7\right]\)
%  \item \(\sqrt 2+\frac 1 2\sqrt 2-\frac 3 4\sqrt 2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{\sqrt 3} 2-\frac{\sqrt 3} 3+\frac{\sqrt 3} 4\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(3\sqrt 5+\frac 2 3\sqrt 2-\frac 5 6\sqrt 2\)
%   \hfill \(\left[\sqrt 5-\frac 1 6\sqrt 2\right]\)
 \item \(5\sqrt{10}-\left(6+4\sqrt{19}\right)+2-\sqrt{10}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt 5+\sqrt 2+3\sqrt 2-2\sqrt 2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(-3\sqrt 7+4\sqrt 2+\sqrt 3-5\sqrt 7+8\sqrt 3\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(3\sqrt 3+5\sqrt 5+6\sqrt 6-7\sqrt 3-8\sqrt 5-9\sqrt 6\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[3]2+3\sqrt[3]2-2\sqrt 2+3\sqrt 2\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(5\sqrt 6+3\sqrt[4]6-2\sqrt[4]6+3\sqrt[3]6-2\sqrt 6\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{75}+3\sqrt{18}-2\sqrt{12}-2\sqrt{50}\)
  \hfill \(\left[\sqrt 3-\sqrt 2\right]\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.52}
Esegui le seguenti operazioni con i radicali.
 \begin{enumeratea}
 \item \(3\sqrt{128}-2\sqrt{72}-(2\sqrt{50}+\sqrt 8)\)
  \hfill \(\left[0\right]\)
 \item \(3\sqrt{48}+2\sqrt{32}+\sqrt{98}-(4\sqrt{27}+\sqrt{450})\)
  \hfill \(\left[0\right]\)
 \item \(\sqrt[4]{162}-\sqrt[4]{32}+5\sqrt[3]{16}-\sqrt[3]{54}+\sqrt[3]{250}\)
  \hfill \(\left[\sqrt[4]2+12\sqrt[3]2\right]\)
 \item \(2\sqrt[3]{54}-\sqrt[4]{243}+3\sqrt[4]{48}-\sqrt[3]{250}\)
  \hfill \(\left[\sqrt[3]2+3\sqrt[4]3\right]\)
 \item \(\sqrt{\frac{32}{25}}-\sqrt{\frac{108}{25}}+\sqrt{\frac{27}{49}}+
        \frac 2 5\sqrt{\frac 3 4}-\sqrt{\frac 8 9}\)
  \hfill \(\left[\frac 2{15}\sqrt 2-\frac 4 7\sqrt 3\right]\)
 \item \(2\sqrt{\frac{27} 8}+5\sqrt{\frac 3{50}}+7\sqrt{\frac{27}{98}}-
        5\sqrt{\frac{147}{50}}\)
  \hfill \(\left[0\right]\)
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.55}
Esegui le seguenti operazioni con i radicali.
 \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
%  \item \((\sqrt 2+1)(\sqrt 2+2)\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \((3\sqrt 2-1)(2\sqrt 2-3)\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \((\sqrt 2-1)(\sqrt 2+1)\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \((\sqrt 2-3\sqrt 3)(3\sqrt 3-\sqrt 2)\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \((\sqrt 3+1)^2\)
  \hfill \(\left[4+2\sqrt 3\right]\)
 \item \((\sqrt 3-2)^2\)
  \hfill \(\left[7-4\sqrt 3\right]\)
 \item \((2+\sqrt 5)^2\)
  \hfill \(\left[9+4\sqrt 5\right]\)
 \item \((4-\sqrt 3)^2\)
  \hfill \(\left[19-8\sqrt 3\right]\)
 \item \((\sqrt 2+\sqrt 3)^2\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \((3\sqrt 2-2\sqrt 3)^2\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \((6+2\sqrt 3)^2\)
  \hfill \(\left[48+24\sqrt 3\right]\)
%  \item \((\sqrt 6-\frac 1 2\sqrt 3)^2\);
%   \hfill \(\left[\frac{27} 4-\sqrt{18}\right]\)
%  \item \((\sqrt 2-1)^2\);
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \((2\sqrt 2-1)^2\).
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \((\sqrt 3+1)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \((\sqrt 3-3)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \((\sqrt 5-2)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \((2\sqrt 5+3)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \((2\sqrt 7-\sqrt 5)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \((\sqrt 2-3\sqrt 3)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \((1+\sqrt 2+\sqrt 3)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \((\sqrt 2-1-\sqrt 5)^2\)
  \hfill \(\left[8-2\sqrt 2-2\sqrt{10}+2\sqrt 5\right]\)
 \item \((\sqrt 3-2\sqrt 2+1)^2\)
  \hfill \(\left[1-3\sqrt[3]4+3\sqrt[3]2\right]\)
%  \item \((\sqrt 2+\sqrt 3+\sqrt 6)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \((\sqrt[3]2-1)^3\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \((2\sqrt 2-1)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \((3\sqrt 3+2\sqrt 2)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(\sqrt 3-2\sqrt 2\right)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \((4\sqrt 3-3\sqrt 7)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \((2\sqrt 2-3\sqrt 3)^2\)
%   \hfill \(\left[-19-12\sqrt 6\right]\)
%  \item \((\sqrt x-1)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \((2x+\sqrt x)^2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \((x+\sqrt[3]x)^3\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \((2x+\sqrt x)(2x-\sqrt x)\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\left(\sqrt a+\frac 1{\sqrt a}\right)^2\)
%   \hfill \(\left[a+2+\frac 1 a\right]\)
%  \item \(\left(\sqrt a+\frac 1 a\right)\left(\sqrt a-\frac 1 a\right)\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.57}
% Esegui le seguenti operazioni con i radicali.
%  \begin{multicols}{2}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \((\sqrt[3]3+1)^3\);
%  \item \((\sqrt[3]2-2)^3\);
%  \item \((\sqrt[3]3+\sqrt[3]2)^3\);
%  \item \((\sqrt[3]3+\sqrt[3]2)(\sqrt[3]9-\sqrt[3]4)\);
%  \item \(\left[(\sqrt[4]2+1)(\sqrt[4]2-1)\right]^2\);
%  \item \((\sqrt[3]2+\sqrt[3]3)(\sqrt[3]4-\sqrt[3]6+\sqrt[3]9)\);
%  \item \((\sqrt 3+\sqrt 3)\sqrt 3 \sqrt 3\);
%  \item \(3\sqrt 3+\sqrt 3:\sqrt 3-(1+\sqrt 3)^2\);
%  \item \(6\sqrt 5+2\sqrt 5\cdot \sqrt{20}-3\sqrt 5+\sqrt{25}\);
%  \item \((\sqrt[3]a-\sqrt[3]2)(\sqrt[3]{a^2}+\sqrt[3]{2a}+\sqrt[3]4)\);
%  \item \((1+\sqrt 2)^2\);
%  \item \((2-\sqrt 2)^2\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \paragraph{\ref{ese:2.57}}
% i)~\(3\sqrt 5+25\).

% \clearpage

% \subsubsection*{2.10 - Razionalizzazione del denominatore di una frazione}
\subsubsection*{\numnameref{sec:radicali_razionalizzazione}}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.68}
Razionalizza i denominatori dei seguenti radicali.
 \begin{multicols}{4}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\frac 1{\sqrt 3}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 2{\sqrt 2}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 5{\sqrt{10}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac{10}{\sqrt 5}\)
  \hfill \(\left[2\sqrt 5\right]\)
 \item \(-\frac 2{\sqrt 3}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 4{2\sqrt 2}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 3{\sqrt{27}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 4{\sqrt 8}\)
  \hfill \(\left[\sqrt 2\right]\)
%  \item \(-\frac{10}{5\sqrt 5}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac 2{3\sqrt 6}\)
%   \hfill \(\left[\frac{\sqrt 6} 9\right]\)
%  \item \(-\frac 3{4\sqrt 5}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac 1{\sqrt{50}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac 9{\sqrt{18}}\)
 \item \(\frac 7{\sqrt{48}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 3{\sqrt{45}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 5{\sqrt{125}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 6{5\sqrt{120}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 1{3\sqrt{20}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac{\sqrt 2}{5\sqrt{50}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(3\frac{\sqrt 3}{2\sqrt{324}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac 2{\sqrt{2\sqrt 2}}\)
%  \item \(\frac a{\sqrt a}\)
%  \item \(\frac x{\sqrt x}\)
%  \item \(\frac{ax}{\sqrt{2a}}\)
%  \item \(\frac{2a}{\sqrt 2}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac a{2\sqrt a}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac x{3\sqrt{2x}}\)
  \hfill \(\left[\frac{\sqrt{2x}} 6\right]\)
%  \item \(\frac{x^2}{a\sqrt x}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{3x}{\sqrt{12x}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{1+\sqrt 2}{\sqrt 2}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{2-\sqrt 2}{\sqrt 2}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{\sqrt 2+\sqrt 3}{\sqrt 3}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{\sqrt 2-\sqrt 3}{\sqrt 6}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{\sqrt 3+2}{2\sqrt 3}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{\sqrt 3-1}{3\sqrt 3}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{\sqrt 6+2\sqrt 3}{\sqrt 3}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\newpage %------------------------------------------

% \paragraph{\ref{ese:2.71}}
% c)~\(\frac{\sqrt 2+2} 2\)%,\quad l)~\(\frac 2 3\sqrt[3]{36}\).

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.71}
% Razionalizza i seguenti radicali.
%  \begin{multicols}{4}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\frac{\sqrt 5-5\sqrt 2}{\sqrt{10}}\);
%  \item \(\frac{\sqrt{16}+\sqrt{40}}{\sqrt 8}\);
%  \item \(\frac{\sqrt{10}+\sqrt{20}}{2\sqrt 5}\);
%  \item \(\frac{9-\sqrt 2}{\sqrt 2}\);
%  \item \(\frac{3a-\sqrt 3}{2\sqrt 5}\);
%  \item \(\frac{a^2-b^2}{\sqrt{a+b}}\);
%  \item \(\frac{\sqrt{x-y}}{\sqrt{x^2-y^2}}\);
%  \item \(\frac x{\sqrt{2x+1}}\);
% %  \item \(\frac 1{\sqrt[3]2}\);
% %  \item \(\frac 2{\sqrt[3]4}\);
% %  \item \(\frac 3{\sqrt[3]5}\);
% %  \item \(\frac 4{\sqrt[3]6}\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \newpage

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.72}
Razionalizza i denominatori dei seguenti radicali.
 \begin{multicols}{4}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\frac 1{\sqrt[3]2}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 2{\sqrt[3]4}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 3{\sqrt[3]5}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 4{\sqrt[3]6}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac 2{3\sqrt[3]2}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac 6{5\sqrt[3]{100}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac 2{\sqrt[5]9}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac 3{2\sqrt[6]{27}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{10}{\sqrt[5]{125}}\)
%  \item \(\frac{16}{\sqrt[3]{36}}\)
%  \item \(\frac 9{\sqrt[4]{2025}}\)
%  \item \(\frac 1{\sqrt[5]{144}}\)
%  \item \(\frac{ab}{\sqrt[3]{a^2b}}\)
%   \hfill \(\left[\sqrt[3]{a^2b}\right]\)
%  \item \(\frac{ab^2}{\sqrt[3]{ab^2}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{3a^2b}{\sqrt[4]{9ab^3}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{2\sqrt a}{\sqrt[4]{27ab^2c^5}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{5x}{\sqrt[3]{x\sqrt 5}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{2\sqrt 2}{\sqrt[5]{16a^2b^3c^4}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{\sqrt[3]{x^2y}+\sqrt[3]{xy^2}}{\sqrt[3]{xy}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{3-a\sqrt[3]9}{\sqrt[3]{9a}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{1-\sqrt[3]a}{\sqrt[3]{4a^2x}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 1{\sqrt 3+\sqrt 2}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 1{\sqrt 2-\sqrt 3}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 2{\sqrt 3+\sqrt 5}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac{2\sqrt 2}{\sqrt 5+\sqrt 7}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac 3{\sqrt 2+1}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 2{\sqrt 2-1}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac{\sqrt 3+1}{\sqrt 3-1}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac{2+\sqrt 3}{\sqrt 3+\sqrt 2}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 3{2+3\sqrt 3}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac x{\sqrt x+1}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 1{\sqrt x+\sqrt y}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac{\sqrt x}{\sqrt x-\sqrt y}\)
  \hfill \(\left[279\right]\)
 \item \(\frac{a+b}{\sqrt a+\sqrt{ab}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%   \hfill \(\left[3-2\sqrt 2+2\sqrt 3-\sqrt 6\right]\)
 \item \(\frac x{\sqrt y-\sqrt{x+y}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{\sqrt 2-1}{\sqrt{3-\sqrt 3}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}
%  \label{ese:2.75}
% Razionalizza i seguenti radicali.
%  \begin{multicols}{4}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\frac 1{\sqrt{\sqrt 2}+1}\);
%  \item \(\frac 7{\sqrt{7+2\sqrt 6}}\);
%  \item \(\frac{a-2}{\sqrt a-2}\);
%  \item \(\frac{a-x}{\sqrt a-2\sqrt x}\);
%  \item \(\frac{x+1}{\sqrt{x(x+1)}}\);
%  \item \(\frac 4{\sqrt 5+\sqrt 3-\sqrt 2}\);
%  \item \(\frac{-3}{\sqrt 2-\sqrt 3+1}\);
%  \item \(\frac 2{2\sqrt 3-3\sqrt 2+2}\);
%  \item \(\frac{(a+b)^2}{\sqrt a+\sqrt b-\sqrt{ab}}\);
%  \item \(\frac 3{\sqrt[3]2+\sqrt[3]9}\);
%  \item \(\frac 6{\sqrt[3]3-\sqrt[3]5}\);
%  \item \(\frac{\sqrt 6}{\sqrt[3]4+\sqrt[3]9}\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.76}
% Razionalizza i seguenti radicali.
%  \begin{multicols}{3}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\frac{\sqrt 2}{2\sqrt[3]2-3\sqrt[3]3}\);
%  \item \(\frac{\sqrt 2+1}{\sqrt[3]2-1}\);
%  \item \(\frac 3{\sqrt[3]4-\sqrt[3]2}\);
%  \item \(\frac{a-4b^2}{\sqrt a-2b}\);
%  \item \(\frac 2{\sqrt[3]2-1}\);
%  \item \(\frac{\sqrt a}{\sqrt a+1}\);
%  \item \(\frac{a-b}{\sqrt a+\sqrt b}\);
%  \item \(\frac 1{\sqrt a-\sqrt b}+\frac{3\sqrt a-\sqrt b}{a-b}\);
%  \item \(\frac{\sqrt 5}{\sqrt 5+\sqrt 2+\sqrt 3}\);
%  \item \(\frac{1-\sqrt 2}{1+\sqrt 2-\sqrt 3}\);
%  \item \(\frac{\sqrt 2+\sqrt 3+\sqrt 5}{\sqrt 5-\sqrt 2+\sqrt 3}\);
%  \item \(\frac{a+2\sqrt{\mathit{ab}}+b}{\sqrt a+\sqrt b}\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% % \subsubsection*{2.11 - Radicali doppi}
% \subsubsection*{\numnameref{sec:02_radicali_doppi}}
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.77}
% \(a^2-b\) deve essere un quadrato perfetto per applicare la formula di 
% trasformazione.
%  \begin{multicols}{4}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt{12-\sqrt{23}}\);
%  \item \(\sqrt{12+2\sqrt 5}\);
%  \item \(\sqrt{15+\sqrt{29}}\);
%  \item \(\sqrt{3+\sqrt 5}\);
%  \item \(\sqrt{3-\sqrt 8}\);
%  \item \(\sqrt{4+2\sqrt 3}\);
%  \item \(\sqrt{4-\sqrt 7}\);
%  \item \(\sqrt{5+\sqrt{21}}\);
%  \item \(\sqrt{6+4\sqrt 2}\);
%  \item \(\sqrt{6-3\sqrt 3}\);
%  \item \(\sqrt{6+2\sqrt 5}\);
%  \item \(\sqrt{6-\sqrt{11}}\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.78}
% \(a^2-b\) deve essere un quadrato perfetto per applicare la formula di 
% trasformazione.
%  \begin{multicols}{4}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt{7+3\sqrt 5}\);
%  \item \(\sqrt{7+2\sqrt{10}}\);
%  \item \(\sqrt{7-\sqrt{33}}\);
%  \item \(\sqrt{7+2\sqrt 6}\);
%  \item \(\sqrt{7-\sqrt{13}}\);
%  \item \(\sqrt{8+2\sqrt{15}}\);
%  \item \(\sqrt{8-\sqrt{55}}\);
%  \item \(\sqrt{8+4\sqrt 3}\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}
% \newpage
% \begin{esercizio}


% \paragraph{\ref{ese:2.77}}
% d)~\(\frac{\sqrt{10}} 2+\frac{\sqrt 2} 2\).
% %----------------2.77
% %(287) a \ \ \ \ b \ \ \ \ c \ \ \ \ d R. \(\frac{\sqrt{10}} 2+\frac{\sqrt 
% 2} 2\) (288) e \ \ \ \ \ \ f \ \ \ \ \ \ g \ \ \ \ h
% %(289) i \ \ \ \ j \ \ \ \ \ \ k \ \ \ \ l
% 
% \paragraph{\ref{ese:2.78}}
% d)~\(\sqrt 6+1\).
% %----------------2.78
% %(290) a \ \ \ \ b \ \ \ \ c \ \ \ \ d R. \(\sqrt 6+1\) (291) e \ \ \ \ f \ 
% \ \ \ \ \ g \ \ \ \ h

%  \label{ese:2.79}
% \(a^2-b\) deve essere un quadrato perfetto per applicare la formula di 
% trasformazione.
%  \begin{multicols}{4}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt{8-\sqrt{39}}\);
%  \item \(\sqrt{8-4\sqrt 7}\);
%  \item \(\sqrt{8+\sqrt{15}}\);
%  \item \(\sqrt{5+2\sqrt 6}\);
%  \item \(\sqrt{\frac{15} 2-\sqrt{\frac{86} 9}}\);
%  \item \(\sqrt{\frac 5 2-\sqrt 6}\);
%  \item \(\sqrt{\frac 8 5-\sqrt{\frac 7 4}}\);
%  \item \(\sqrt{10+\sqrt{19}}\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \subsubsection*{2.12 - Equazioni, disequazioni, sistemi}
\subsubsection*{\numnameref{sec:radicali_equazioni}}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.80}
Risolvi le seguenti equazioni a coefficienti irrazionali.
 \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt 2x=2\)
  \hfill \(\left[\sqrt 2 \right]\)
 \item \(\sqrt 2x=\sqrt{12}\)
  \hfill \(\left[\sqrt 6\right]\)
 \item \(2x=\sqrt 6\)
  \hfill \(\left[\frac{\sqrt{6}}{2}\right]\)
%  \item \(\sqrt 2x=\sqrt 6+\sqrt{14}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(x-\sqrt 3=2\left(x-\sqrt 3\right)\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(2\sqrt 3x-\sqrt 2=\sqrt 2\)
  \hfill \(\left[\frac{\sqrt 6} 3\right]\)
 \item \(2x+\sqrt 5=\sqrt 5x+2\)
  \hfill \(\left[1\right]\)
 \item \((1+\sqrt 2)x=\sqrt 2(1-\sqrt 2)\)
  \hfill \(\left[4-3\sqrt 2\right]\)
 \item \(\frac{1-x}{\sqrt 2}-\frac x{\sqrt 8}=x-\sqrt 2\)
  \hfill \(\left[18-12\sqrt 2\right]\)
%  \item \(2x-\left(x+\sqrt 3\right)\sqrt 2=2x+3\sqrt 5\)
%   \hfill \(\left[-\frac{2\sqrt 3+3\sqrt{10}} 2\right]\)
 \item \(\frac{x+1}{\sqrt 2}+\frac{x+\sqrt 2}{\sqrt 2}=\frac{x-1} 2\)
  \hfill \(\left[-(1+\sqrt 2)\right]\)
%  \item \(\frac{x+\sqrt 2}{x-\sqrt 2}+\frac{x-\sqrt 2}{x+\sqrt 2}=2\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \((x+\sqrt 2)^2-(x+\sqrt 3)^2=6\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(2(x-1)^2-\sqrt 2x=1+2x(x-2)\)
  \hfill \(\left[\emptyset\right]\)
 \item \(\frac{x-\sqrt 3} 2-\frac{\sqrt 2-3x} 4=2x\)
  \hfill \(\left[\frac{-7(\sqrt 2+\sqrt 3)} 2\right]\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.82}
% Risolvi le seguenti equazioni a coefficienti irrazionali.
%  \begin{multicols}{2}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\frac{\sqrt 3}{3x-6}-\frac 1{20-10x}=\sqrt 3+2\);
%  \item \(\frac{3x-2}{\sqrt 8x-\sqrt{32}}+\frac{5x}{4\sqrt 3x-8\sqrt 3}=0\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.83}
% Risolvi le seguenti disequazioni a coefficienti irrazionali.
%  \begin{multicols}{2}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(4x+\sqrt 2<2x-\sqrt 2\);
%  \item \((\sqrt 3+1)-(\sqrt 3+\sqrt 2x)<3\sqrt 2\);
%  \item \(x\sqrt 2+\sqrt 5>\sqrt{10}\);
%  \item \(3(x-\sqrt 3)<2(x+\sqrt 3)-\sqrt 6\);
%  \item \(\frac{x-\sqrt 2} 2\le \frac{2x-\sqrt 3}{\sqrt 2}\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \paragraph{\ref{ese:2.82}}
% a)~\(-\frac{\sqrt 2+2\sqrt 3} 3\),\quad b)~\(\frac{\sqrt 2} 2\),\quad 
c)~\(\frac{36+17\sqrt 3}{30}\),\quad d)~\(\frac{36-10\sqrt 6}{29}\).
% %-------------2.81
% %(301) a R. \(-\frac{\sqrt 2+2\sqrt 3} 3\) (302) b R. \(\frac{\sqrt 2} 2\) 
(303) c R. \(\frac{36+17\sqrt 3}{30}\) (304) d R. \(\frac{36-10\sqrt 6}{29}\)

% \paragraph{\ref{ese:2.83}}
% a)~\(x<-\sqrt 2\),\, b)~\(x>\frac{\sqrt 2-6} 2\),\, 
c)~\(x>\frac{\sqrt{10}(\sqrt 2-1)} 2\),\, d)~\(x<5\sqrt 3-\sqrt 6\),\, e)~\(x\ge 
\frac{4\sqrt 3-4+\sqrt 6-\sqrt 2} 7\).
% ---------------2.83
% (305) a R. \(x<-\sqrt 2\) (306) b R. \(x>\frac{\sqrt 2-6} 2\) (307) c R. 
\(x>\frac{\sqrt{10}(\sqrt 2-1)} 2\) (308) d R. \(x<5\sqrt 3-\sqrt 6\)
% (309) e R. \(x\ge \frac{4\sqrt 3-4+\sqrt 6-\sqrt 2} 7\)

% \newpage

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.84}
Risolvi i seguenti sistemi di disequazioni a coefficienti irrazionali.
 \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\left\{\begin{array}{l}\sqrt 2x\ge 2\\
 (3-\sqrt 2)x<\sqrt 2 \end{array}\right.\) 
  \hfill \(\left[\emptyset\right]\)
%  \item \(\left\{\begin{array}{l}2(x-\sqrt 2)>3x-\sqrt 3\\
%  (x-\sqrt 2)^2>(x-\sqrt 3)^2-\sqrt 3 \end{array}\right.\) 
%   \hfill \(\left[\frac{\sqrt 3-3+\sqrt 2-\sqrt 6} 2<x<\sqrt 3-2\sqrt 
% 2\right]\)
 \item \(\left\{\begin{array}{l}{\sqrt 2x+\sqrt 3y=5}\\
 {\sqrt 3x+\sqrt 2y=2\sqrt 6} \end{array}\right.\) 
  \hfill \(\left[(\sqrt 2;\sqrt 3)\right]\)
 \item \(\left\{\begin{array}{l}{x-\sqrt 3=2-y}\\
 {x+2=y+\sqrt 3} \end{array}\right.\) 
  \hfill \(\left[(\sqrt 3;2)\right]\)
%  \item \(\left\{\begin{array}{l}{x+2y=\sqrt 2-1}\\
%  {2x-2y=2\sqrt 2} \end{array}\right.\) 
%   \hfill \(\left[\left(\sqrt 2+\frac 1 3;-\frac 1 3\right)\right]\)
%  \item \(\left\{\begin{array}{l}
%         {\frac{2\left(x+\sqrt 3\right)}{\sqrt 2+2\sqrt 3}=\frac y{\sqrt 
% 2}}\\
%         {\frac{2x-y}{2\sqrt 6}=\frac{\sqrt 2} 2} \end{array}\right.\) 
%   \hfill \(\left[\left(\sqrt 2+\sqrt 3;2\sqrt 2\right)\right]\)
%  \item \(\left\{\begin{array}{l}x+\sqrt 3y=2\\
%  \sqrt 3x-4y=1 \end{array}\right.\) 
%   \hfill \(\left[(\frac{\sqrt 3+8} 7;~\frac{2\sqrt 3-1} 7)\right]\)
 \item \(\left\{\begin{array}{l}\sqrt 2x-y=1\\
 2x+\sqrt 2y=0 \end{array}\right.\) 
  \hfill \(\left[(\frac{\sqrt 2} 4;~-\frac 1 2)\right]\)
 \item \(\left\{\begin{array}{l}4x-2\sqrt 5y=\sqrt 2\\
 \sqrt 2x+y=-2 \end{array}\right.\) 
  \hfill \(\left[(\frac{5\sqrt 5-11\sqrt 2} 6\frac{10-5\sqrt{10}} 6\right]\)
 \item \(\left\{\begin{array}{l}\sqrt 3x+4\sqrt 2y=4\\
 \sqrt{12}x+8\sqrt 2y=8 \end{array}\right.\) 
  \hfill \(\left[\insR\right]\)
%  \item \(\left\{\begin{array}{l}2x+3\sqrt 2y=2\\
%  \sqrt 3x-y=-\sqrt 8 \end{array}\right.\) 
%   \hfill \(\left[(\frac{2-3\sqrt 6} 5;~\frac{\sqrt 2+2\sqrt 3} 5)\right]\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.87}
% Risolvi i seguenti sistemi di equazioni a coefficienti irrazionali.
%  \begin{multicols}{2}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\left\{\begin{array}{l}x+y=3\sqrt 5\\
%  \sqrt 8x+2\sqrt 2y=-5\sqrt{11} \end{array}\right.;\)
%  \item \(\left\{\begin{array}{l}x-3\sqrt 3y=\sqrt{27}\\
%  -\sqrt 3x+\sqrt{243}y=0 \end{array}\right.;\)
%  \item \(\left\{\begin{array}{l}\sqrt 2x+2y=4\\
%  2x+\sqrt{32}y=-1 \end{array}\right.;\)
%  \item \(\left\{\begin{array}{l}x-y\sqrt 3=2\\
%  x\sqrt 3-y=1 \end{array}\right..\)
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.88}
% Risolvi i seguenti sistemi di equazioni a coefficienti irrazionali.
%  \begin{multicols}{2}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\left\{\begin{array}{l}x-2y\sqrt 2=\sqrt 2\\
%  x\sqrt 2+y=\sqrt 2 \end{array}\right.;\)
%  \item \(\left\{\begin{array}{l}x\sqrt 2+y=1\\
%  x+y\sqrt 2=0 \end{array}\right.;\)
%  \item \(\left\{\begin{array}{l}2x+3y\sqrt 2=0\\
%  x+y=\sqrt 8 \end{array}\right.;\)
%  \item \(\left\{\begin{array}{l}x\sqrt 3+4y\sqrt 2=4\\
%  x\sqrt{12}+8y\sqrt 2=-4 \end{array}\right..\)
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.89}
% Risolvi i seguenti sistemi di equazioni a coefficienti irrazionali.
%  \begin{multicols}{2}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\left\{\begin{array}{l}x-3y\sqrt 3=0\\
%  -x\sqrt 3+9y=0 \end{array}\right.;\)
%  \item \(\left\{\begin{array}{l}x+y=3\sqrt 5\\
%  2x-y=\sqrt 5 \end{array}\right.;\)
%  \item \(\left\{\begin{array}{l}x\sqrt 2-2y=-1\\
%  x\sqrt 8-y=0 \end{array}\right..\)
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \paragraph{\ref{ese:2.87}}
% a)~\(\emptyset\),\quad b)~\((\frac{9+9\sqrt 3} 2;\frac{1+\sqrt 3} 2)\),\quad 
% c)~\((\frac 1 2+4\sqrt 2;-2-\frac{\sqrt 2} 4)\),\quad d)~\((\frac{\sqrt 3} 
% 2-1;\frac 1 2-\sqrt 3)\).
% %---------------2.87
% %(318) a impossibile
% %(319) b R. \(\left(\frac{9+9\sqrt 3} 2;\frac{1+\sqrt 3} 2\right)\)
% %(320) c R. \(\left(\frac 1 2+4\sqrt 2;-2-\frac{\sqrt 2} 4\right)\)
% %(321) d R. \(\left(\frac{\sqrt 3} 2-1;\frac 1 2-\sqrt 3\right)\)

% \paragraph{\ref{ese:2.88}}
% a)~\((\frac{\sqrt 2+4} 5;\frac{\sqrt 2-2} 5)\),\quad b)~\((\sqrt 2;-1)\),\quad 
% c)~\((-\frac{4\sqrt 2+12} 7;\frac{18\sqrt 2+12} 7)\),\quad d)~\(\emptyset\).
% %---------------2.88
% %(322) a R. \(\left(\frac{\sqrt 2+4} 5;\frac{\sqrt 2-2} 5\right)\)
% %(323) b R. \(\left(\sqrt 2;-1\right)\)
% %(324) c R. \(\left(-\frac{4\sqrt 2+12} 7;\frac{18\sqrt 2+12} 7\right)\)
% %(325) d R. impossibile

% \paragraph{\ref{ese:2.89}}
% a)~\(\insR\),\quad b)~\((\frac{4\sqrt 5} 3;\frac{5\sqrt 5} 3)\),\quad 
% c)~\((\frac{\sqrt 2} 6;\frac 2 3)\).
% %---------------2.89
% %(326) a R. indeterminato
% %(327) b R. \(\left(\frac{4\sqrt 5} 3;\frac{5\sqrt 5} 3\right)\)
% %(328) c R. \(\left(\frac{\sqrt 2} 6;\frac 2 3\right)\)
% \paragraph{\ref{ese:2.106}}
% a)~\(-1\),\quad b)~\(2\cdot (3\sqrt 2-2\sqrt 3)\).
%--------------2.106
%Risolvi le equazioni
%(345) a \ \ \ \ \(\mathit{R.}[-1]\)
%(346) b \ \ \ \ \(\mathit{R.}[2\cdot (3\sqrt 2-2\sqrt 3)]\)

\subsubsection*{\numnameref{sec:radicali_letterali}}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.11}
Determina le condizioni di esistenza dei seguenti radicali.
 \begin{multicols}{4}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt{x+1}\)
 \item \(\sqrt[3]{1-x}\)
 \item \(\sqrt{x{x+1}}\)
 \item \(\sqrt[3]{3x^2y}\)
 \item \(\sqrt{3xy}\)
 \item \(\sqrt[6]{-2x^2y^2}\)
 \item \(\sqrt[4]{x^2(x-1)}\)
 \item \(\sqrt[5]{x^3(x^2-x)}\)
%  \item \(\sqrt{\dfrac{4-x}{x-3}}\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\begin{flushright}
\vspace*{-8pt}
\([\forall x\in \insR,\quad x\le 1,\quad x>-1,\quad y\ge 0,\quad x>1]\)
\end{flushright}
\end{esercizio}

% \newpage %--------------------------------------------

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.12}
Determina le condizioni di esistenza dei seguenti radicali.
 \begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt{x^2(x+1)}\)
 \item \(\sqrt[3]{1+a^2}\)
 \item \(\sqrt[6]{2x-1}\)
 \item \(\sqrt{1+\valass{x}}\)
 \item \(\sqrt{(a-1)(a-2)}\)
 \item \(\sqrt{\valass{x}+1}\cdot \sqrt[3]{x+1}\)
 \item \(\sqrt{1-x}+2\sqrt{\dfrac 1{x-1}}\)
 \item \(\sqrt{\dfrac{5-x}{x+2}}\)
 \item \(\sqrt{\dfrac{2y}{(2y+1)^2}}\)
 \item \(\sqrt{\dfrac{x-3}{1-x}}\)
 \item \(\sqrt{\dfrac{a}{(a+1)(a-2)}}\)
 \item \(\sqrt{\dfrac{1}{(b-2)(b+2)}}\)
%  \item \(\sqrt{\dfrac{(x-1)^2}{(x-3)(x+2)}}\)
%  \item \(\sqrt{\dfrac{4+x^2}{2x}}\)
%  \item \(\sqrt[6]{\dfrac{x-1}{\left|x\right|}}\)
% \item \(\sqrt[4]{\dfrac{4x^2+4+8x} 9}\)
%  \item \(\sqrt[6]{\dfrac{\left(b^2+1+2b\right)^3}{729b^6}}\)
%  \item \(\sqrt{\dfrac{x(x-1)}{x-4}}\)
% % \item \(\sqrt{\dfrac 1{x^2}+\dfrac 1{y^2}+\dfrac 2{xy}}\)
%  \item \(\sqrt[4]{\dfrac{m+1}{m-1}}\)
% % \item \(\sqrt[3]{x(x+2)^2}\)
%  \item \(\sqrt{\dfrac{1+a}{a^2}}\)
%  \item \(\sqrt{\dfrac{a+2}{a(a-4)}}\)
%  \item \(\sqrt{\dfrac 1{b^2-4}}\)
% % \item \(\sqrt{\dfrac{a^3}{a^2+6a+9}}\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

% \paragraph{\ref{ese:2.12}}
% a)~\(x\ge -1\),\quad d)~\(\emptyset\),\quad i)~\(-12\).
% 
% \paragraph{\ref{ese:2.13}}
% a)~\(-2<x\le 5\),\quad e)~\(b<-2\vee b>2\).
% 
% \paragraph{\ref{ese:2.14}}
% b)~\(0\le x\le 1\vee x>4\),\quad e)~\(-2<a<0\;\vee \;a>4\).
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.15}
% Determina le condizioni di esistenza dei seguenti radicali.
%  \begin{multicols}{3}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt{\dfrac{x^2}{x^2+1}}\);
%  \item \(\sqrt{\dfrac{x^2-4}{x-2}}\);
%  \item \(\sqrt{\dfrac x{x^2+1}}\);
%  \item \(\sqrt[3]{\dfrac{x^3}{x^3+1}}\);
%  \item \(\sqrt{2x+3}\);
%  \item \(\sqrt[3]{a^2-1}\);
%  \item \(\sqrt{x(x+1)(x+2)}\);
%  \item \(\sqrt{\left|x\right|+1}\);
%  \item \(\sqrt{\dfrac x{\left|x+1\right|}}\);
%  \item \(\sqrt{\dfrac 1{-x^2-1}}\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \paragraph{\ref{ese:2.15}}
% a)~\(\forall x\in \insR\),\quad d)~\(\forall x\in \insR\),\quad g)~\(-2<x<-1 
% \vee x>0\),\quad i)~\(x>0\),\quad f)\(\emptyset\).
% 
%\clearpage

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.27}
Semplifica i seguenti radicali.
\vspace{-.5em}
 \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt[5]{\frac{32a^{10}}{b^{20}}}\)
  \hfill \(\left[\frac{2 a^2}{b^4}\right]\)
 \item \(\sqrt[4]{9x^2y^4}\)
  \hfill \(y\sqrt{3x}\)
 \item \(\sqrt[4]{\frac{20a^6}{125b^{10}}}\)
  \hfill \(\left[\dfrac{\abs{a}}{b^2}\sqrt{\frac{2a}{5b}}\right]\)
 \item \(\sqrt[3]{64a^6b^9}\)
  \hfill \(\left[4a^2b^3\right]\)
 \item \(\sqrt[3]{x^8y^6(x-y)^{12}}\)
  \hfill \(\left[4x^3y^2(x-y)^{4}\right]\)
%  \item \(\sqrt[8]{\frac{16x^5y^8}{81x}}\)
%   \hfill \(\left[\valass y \cdot \sqrt{\frac{2\cdot \valass x} 3}\right]\)
%  \item \(\sqrt[9]{27a^6b^{12}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[6]{\frac{0,008x^{15}y^9}{8a^{18}}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[12]{(2x+3)^3}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[6]{a^2+2a+1}\)
%   \hfill \(\left[\sqrt[5]{\frac{11a^2} b}\right]\)
%  \item \(\sqrt{\frac{25a^4b^8c^7}{c(a+2b)^6}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[9]{a^3+3a^2+3a+1}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt{3a^2+\sqrt{a^4}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[10]{\frac{121a^5}{ab^2}}\)
  \hfill \(\left[\sqrt[5]{\frac{11a^2}{\abs{b}}}\right]\)
 \item \(\sqrt[4]{x^4+2x^2+1}\)
  \hfill \(\left[\sqrt{\abs{\tonda{x^2+1}}}\right]\)
 \item \(\sqrt[10]{a^4+6a^2x+9x^2}\)
  \hfill \(\left[\sqrt[5]{\left|a^2+3x\right|}\right]\)
 \item \(\sqrt[4]{\frac{16a^4b^6}{25x^2}}\)
  \hfill \(\left[2 \abs{a} \abs{b} \sqrt{\frac{\abs{b}}{5 \abs{x}}}\right]\)
%  \item \(\sqrt[6]{8a^3-24a^2+24a-8}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
% %  \item \(\sqrt[6]{\frac{9x^2}{y^6}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt{\frac{2x^2-2}{8x^2-8}}\)
%   \hfill \(\left[\frac 1 2\right]\)
% %  \item \(\sqrt[8]{a^4+2a^2x^2+x^4}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[9]{x^6+3x^5+3x^4+x^3}\)
%   \hfill \(\left[\frac{5a^2\valass b^3}{a^2+2}\right]\)
%  \item \(\sqrt{\frac{25a^4b^6}{a^4+4+4a^2}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.35}[\Ast]
Esegui le seguenti operazioni (le lettere rappresentano numeri reali 
positivi).
 \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt[3]{4a}\cdot \sqrt[3]{9a}\cdot \sqrt[3]{12a}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{3a}:\sqrt{\frac 1 5a}\)
  \hfill \(\left[\sqrt{15}\right]\)
%  \item \(\sqrt[3]{2ab}\cdot \sqrt[3]{4a^2b^2}\)
%   \hfill \(\left[2ab\right]\)
 \item \(\sqrt{\frac 1{a^4}}\cdot \sqrt{\frac{a^6b} 2}:\sqrt{\frac{2b} a}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt x\cdot \sqrt[3]{x^2}:\sqrt[6]x\)
  \hfill \(\left[\sqrt[6]{\frac{2^3a^2}{3^4}}\right]\)
 \item \(\sqrt{\frac 4 9}\cdot \sqrt{\frac 3 2a}:\sqrt[6]{3a}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{\frac{a^2+2a+1}{2a}}\cdot \sqrt{\frac{1+a}{a^2}}:
        \sqrt{\frac 2 a}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{\frac{a+1}{a-3}}\cdot \sqrt[3]{\frac{a^2-9}{a^2-1}}\)
  \hfill \(\left[\sqrt[6]{\frac{(a+1)(a+3)^2}{(a-3)(a-1)^2}}\right]\)
%  \item \(\sqrt{\frac{x+1}{x-2}}\cdot \sqrt{\frac{x-1}{x+3}}:
%         \sqrt[3]{\frac{x^2-1}{x^2+x-6}}\)
%   \hfill \(\left[\sqrt[6]{\frac{(x-1)(x+1)}{(x-2)(x+3)}}\right]\)
%  \item \(\sqrt{a^4b}\cdot \sqrt[6]{\frac{a^2} b}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[3]{\frac{a^2-2}{a+3}}\cdot \sqrt[4]{\frac{a+3}{a-2}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{\frac x y-\frac y x}:\sqrt{x+y}\)
  \hfill \(\left[\sqrt{\frac{x-y}{xy}}\right]\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.41}
Trasporta dentro la radice i fattori esterni, discutendo i casi letterali.
 \begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item \(x\sqrt{12}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(x^2\sqrt[3]x\)
  \hfill \(\left[\sqrt[3]{x^7}\right]\)
 \item \(a\sqrt 2\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(x^2\sqrt[3]3\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(2a\sqrt 5\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(a\sqrt{-a}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \((a-1)\sqrt a\)
  \hfill \(\left[\sqrt{(a-1)^2a}\right]\)
 \item \((x-2)\sqrt{\frac 1{2x-4}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(x\sqrt{\frac 1{x^2+x}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac{a+1}{a+2}\sqrt{\frac{a^2+3a+2}{a^2+4a+3}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac 2 x\sqrt{\frac{x^2+x}{x-1}-x}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\frac 1{x-1}\sqrt{x^2-1}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.44}
Semplifica i radicali portando fuori i fattori possibili 
(attenzione al valore assoluto).
 \begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt{x^2y}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{\frac{a^5}{b^2}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{\frac{a^2b^3c^3}{d^9}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{4ax^2}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{9a^2b}\)
  \hfill \(\left[3\valass a\sqrt{b}\right]\)
 \item \(\sqrt{2a^2x}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{x^3}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{a^7}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[3]{16a^3x^4}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[3]{4a^4b^5}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt[3]{27a^7b^8}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt{18a^6b^5c^7}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.48}
Esegui le seguenti radici di radici.
 \begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt[5]{\sqrt{a^5}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[5]{\sqrt{a^{10}}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[3]{\sqrt{\sqrt[3]{a^{12}}}}\)
  \hfill \(\left[\sqrt[3]{a^2}\right]\)
 \item \(\sqrt{\sqrt[3]{3a}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{\sqrt[4]{3ab}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[3]{\sqrt{(a+1)^5}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt[4]{\sqrt{(2a)^5}}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \(\sqrt{2(a-b)}\cdot \sqrt{\sqrt[3]{\frac 1{4a-4b}}}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{3(a+b)}\cdot \sqrt{\sqrt[3]{\frac 1{3a+3b}}}\)
  \hfill \(\left[\sqrt[3]{3(a+b)}, \CE a>b\right]\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.52}
Esegui le seguenti operazioni con i radicali.
 \begin{enumeratea}
 \item \(\frac 1 2\sqrt a-\frac 4 5\sqrt b-\sqrt a+0,4\sqrt b\)
  \hfill \(\left[-\frac 1 2\sqrt a-\frac 2 5\sqrt b\right]\)
 \item \(\sqrt[3]{a-b}+\sqrt[3]{a^4-a^3b}-\sqrt[3]{{ab}^3-b^4}\)
  \hfill \(\left[(1+a-b)\sqrt[3]{a-b}\right]\)
 \item \(3\sqrt x-5\sqrt x\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(2\sqrt[3]{x^2}+3\sqrt x+3\sqrt[3]{x^2}-2\sqrt x\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\sqrt{a-b}+\sqrt{a+b}-\sqrt{a-b}+2\sqrt{a+b}\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(\frac 1 3\sqrt x-\frac 4 5\sqrt x+0,4\sqrt a-\frac 1 2\sqrt a\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(2a\sqrt{2a}-7a\sqrt{2a}+3a\sqrt{2a}-\frac 1 2\sqrt a\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \(6\sqrt{{ab}}-3\sqrt a-7\sqrt{{ab}}+2\sqrt a+9\sqrt b+\sqrt a\)
  \hfill \(\left[9\sqrt b-\sqrt{ab}\right]\)
%  \item \(3\sqrt{xy}+3\sqrt x-3\sqrt y+2\sqrt{xy}-3(\sqrt x+\sqrt y)\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.59}
Esegui le seguenti operazioni con i radicali.
 \begin{enumeratea}
 \item \((\sqrt x+\sqrt y)(\sqrt x-\sqrt y)\)
  \hfill \(\left[x-y\right]\)
 \item \((\sqrt 2-1)^2-(2\sqrt 2-1)^2+(\sqrt 2-1)(\sqrt 2+1)\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \((\sqrt 3+1)^2+\sqrt 3(\sqrt 3-3)-2(\sqrt 3+3)(\sqrt 3-3)\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \((\sqrt 3-3)^2+(\sqrt 3-3)^3+2\sqrt{27}-\sqrt 3(2\sqrt 3-2)\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
%  \item \((\sqrt 5-2)^2-(2\sqrt 5+3)^2+\left[(\sqrt 5-\sqrt 2)^2+1\right]
%         (\sqrt 5+\sqrt 2)\)
%  \item \((2\sqrt 7-\sqrt 5)^2+2(\sqrt 7+\sqrt 5+1)^2-\sqrt{35}\)
%   \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \((\sqrt 2+1)^2+(\sqrt 2-1)^2\)
  \hfill \(\left[...\right]\)
 \item \((2\sqrt 2-3\sqrt 3)(3\sqrt 2+2\sqrt 3)\)
  \hfill \(\left[6\right]\)
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}
%  \label{ese:2.60}
% Esegui le seguenti operazioni con i radicali.
%  \begin{multicols}{2}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \((\sqrt x-1)^2+(2\sqrt x+1)(\sqrt x-2)\);
%  \item \((\sqrt 2-1)^3+(\sqrt 2-1)^2\sqrt 2-1\);
%  \item \(2\sqrt{54}-\sqrt[4]{243}+3\sqrt[4]{48}-\sqrt[3]{250}\);
%  \item \((\sqrt{10}-\sqrt 7)(2\sqrt{10}+3\sqrt 7)\);
%  \item \(\sqrt{48x^2y}+5x\sqrt{27y}\);
%  \item \(\sqrt 5\sqrt{15}-4\sqrt 3\);
%  \item \((\sqrt 7-\sqrt 5)(2\sqrt 7+3\sqrt 5)\);
%  \item \(\sqrt{27ax^4}+5x^2\sqrt{75a}\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.61}
% Esegui le seguenti operazioni con i radicali.
%  \begin{enumeratea}
%  \item 
% \(\sqrt{125}+3\sqrt[6]{27}-\sqrt{45}-2\sqrt[4]9+\sqrt{20}+7\sqrt[8]{81}\);
%  \item \(\sqrt[3]{a\sqrt a}\cdot \sqrt{a\sqrt[3]a}\cdot 
% \sqrt[3]{a\sqrt[3]a}\cdot \sqrt[3]{a\sqrt a}\cdot \sqrt[9]{a^8}\);
%  \item \(\sqrt[5]{b\sqrt[3]{b^2}}\cdot 
% \sqrt{b^2\sqrt{b\sqrt{b^2}}}:\sqrt[5]{b^4\sqrt[3]{b^2}}\cdot \sqrt b\);
%  \item \(\sqrt[3]{\frac x{y^3}-\frac 
% 1{y^2}}+\sqrt[3]{xy^3-y^4}-\sqrt[3]{8x-8y}\);
%  \item \((\sqrt 2+3)\cdot (1-\sqrt 3)^2\);
%  \item \((\sqrt[3]2+3)\cdot (1-\sqrt[3]3)^2\);
%  \item \(\frac{\sqrt a}{\sqrt a+1}\cdot \frac{\sqrt a}{\sqrt a-1}\);
%  \item \(\sqrt[5]{b\sqrt[3]{b^2}}\cdot 
% \sqrt{b\sqrt{b\sqrt{b^2}}}:\left(\sqrt[5]{b\sqrt[3]{b^2}}\cdot \sqrt 
% b\right)\).
%  \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.62}
% Esegui le seguenti operazioni con i radicali.
%  \begin{multicols}{2}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt{\frac{4a^2-b^2}{a^2-b^2}}\sqrt{\frac{a-b}{2a+b}}\)
%  \item \(\sqrt{\frac {9a}{b}}\sqrt{\frac{b^2-2b}{3ab-6a}}\)
%  \item \(\sqrt{\frac{9a^2-6ab+b^2}{a^2-b^2}}\sqrt{\frac{a+b}{3a-b}}\)
%  \item \(\sqrt{\frac{x-y}{x+y}}\sqrt{\frac{x^2+2xy+y^2}{x^2-y^2}}\)
% %  \item \(\sqrt[3]{\frac a{a+3}\sqrt{\frac a{a+3}\sqrt{\frac 
% a{a+3}}}}:\sqrt{\frac a{a+3}}\);
% %  \item \(\sqrt{\frac{x-1}{x+1}\sqrt{\frac{x-1}{x+1}\sqrt{\frac 
% 1{x-1}}}}\cdot \sqrt[4]{x+1}\).
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.63}
% Esegui le seguenti operazioni con i radicali.
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt{\frac{a^2-2a+1}{a(a+1)^3}}\cdot 
% \sqrt[4]{\frac{a^2}{(a+1)^2}}\cdot \sqrt[3]{\frac{(a+1)^3}{(a-1)^2}}\)
%  \item \(\left(\sqrt{\frac 1{b^4}+\frac 1{b^2}}+\sqrt{\frac{ab^5+ab^4} 
% a}-2\sqrt{b+1}\right)\cdot \frac{b^2}{(b+1)^2}\)
%  \item 
% \(\left(\sqrt[3x]{y^x\sqrt[4x]y}+\sqrt[6]{y^2\sqrt[2x^2]y}\right)\cdot 
% \sqrt[3]{y\sqrt[4x^2]{\frac 1 y}}\)
%  \item \(\sqrt[4]{\frac{b^2-1} b}\cdot 
% \sqrt[3]{\frac{3b-3}{6b^2}}:\sqrt[6]{\frac{(b-1)^4}{4b^5}}\)
%  \item \(\sqrt[3]{\frac{a^2+2a+1}{ab-b}}\cdot 
% \sqrt[6]{\frac{a^2-2a+1}{ab+b}}\cdot \sqrt[4]{\frac{b^2(a-1)^2}{2a^2+4a+2}}\)
%  \item \(\sqrt[3]{\frac{x^2+2xy+y^2}{x+3}}\cdot 
% \sqrt[3]{\frac{5x}{x^2+6x+9}}\cdot \sqrt[3]{\frac{x+y}{5x}}\)
%  \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
%  \label{ese:2.64}
% Esegui le seguenti operazioni con i radicali.
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt[3]{\frac{x^2-x}{x+1}}\cdot 
% \sqrt[15]{\frac{x^2+2x+1}{x^2-2x+1}}:\sqrt[5]{\frac{x-1}{x+1}}\)
%  \item 
% \(\sqrt{\frac{25x^3+25x^2}{y^3-y^2}}+\sqrt{\frac{x^3+x^2}{y^3-y^2}}-x\sqrt{
% \frac{4x+4}{y^3-y^2}}\)
%  \item \(\left(\sqrt{\frac 1{y^4}+\frac 1{y^3}}+\sqrt{\frac{xy^5+xy^4} 
% x}-2\sqrt{y+1}\right):\frac{(y+1)^2}{y^2}\)
%  \item \(\sqrt[4]{\frac{a^2-a}{(a+1)^2}}\cdot 
% \sqrt[12]{\frac{a^2-2a+1}{(a-1)^7}}:\sqrt[3]{\frac{2a^2-2a+1}{a^3-a^2}-\frac 
% 1{a-1}}\)
%  \item \(\sqrt{\frac{a^2b+ab^2}{xy}}\cdot 
% \sqrt[6]{\frac{(a+b)^2}{x^2}}\cdot \sqrt[6]{\frac{x^2y^3}{(a+b)^2}\cdot 
% \sqrt[4]{\frac x{a^3b^2+a^2b^3}}}\)
%  \item \(\sqrt[6]{\frac 1 x+4x-4}\cdot \sqrt[3]{\frac 1 x+4x+4}\cdot 
% \sqrt{\frac x{4x^2-1}}\)
%  \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}
%  \label{ese:2.65}[\Ast]
% Esegui le seguenti operazioni con i radicali.
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt{\frac{a^2-2a+1}{a(a+1)^3}}\cdot 
% \sqrt[4]{\frac{a^2}{(a+1)^2}}\cdot \sqrt[3]{\frac{(a+1)^2}{(a-1)^2}}\)
%  \item \(\left(\sqrt[3]{\frac a 3-2+\frac 3 a}\cdot 
% \sqrt[6]{\frac{9a^2(a+3)^3}{(a-3)^2}}\right):\sqrt{\frac{a^2-9}{3a}}\)
%  \item \(\sqrt[4]{\frac{a^3-a^2}{(a+1)^2}}\cdot 
% \sqrt[12]{\frac{a^2-2a+1}{(a-1)^7}}\cdot 
% \sqrt[3]{\frac{2a^2-2a+1}{a^3-a^2}-\frac 1{a-1}}\)
%  \item \(\sqrt{1-\frac 1 y+\frac 1{4y^2}}:\left(\sqrt[6]{\frac 
% 1{8y^3+12y^2+6y+1}}\cdot \sqrt{1-\frac 1{4y^2}}\right)\)
%  \item \(\sqrt[3]{1-\frac 1 a+\frac 1{4a^2}}:\left(\sqrt{1-\frac 
% 1{4a^2}}\cdot \sqrt[6]{\frac 1{8a^3+12a^2+6a+1}}\right)\)
%  \item \(\sqrt{\frac 1{5a}+\frac 
% 1{25a^2}}+\sqrt{\frac{25a^2-1}{20a^3-4a^2}}-\sqrt{\frac{5a+1}{100a^2}}\)
%  \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}
%  \label{ese:2.66}[\Ast]
% Esegui le seguenti operazioni con i radicali.
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt[3]{\frac x{y^3}-\frac 
% 1{y^2}}+\sqrt[3]{xy^3-y^4}-\sqrt[3]{8x-8y}\);
%  \item 
% \(\sqrt{\frac{x^2+xy+y^2}{4x^2}}+\sqrt{\frac{4x^3-4y^3}{x-y}}+\sqrt{
% 4x^4+4x^3y+4x^2y^2}\);
%  \item 
% \(\sqrt{\frac{a^3+2a^2+a}{a^2+6a+9}}+\sqrt{\frac{a^3+4a^2+4a}{a^2+6a+9}}
% -\sqrt{\frac{a^3}{a^2+6a+9}}\);
%  \item 
% \(\sqrt{4x-12y}+\sqrt{\frac{x^3-3x^2y}{y^2}}+\sqrt{\frac{xy^2-3y^3}{x^2}}\);
%  \item \(\left(\sqrt[6]{\frac 
% 1{x^2-2x+1}}+\sqrt[6]{\frac{64a^6}{x^2-2x+1}}+\sqrt[6]{\frac{a^{12}}{
% x^2-2x+1}}\right)\cdot \sqrt[3]{x-1}\);
%  \item 
% \(\left(\sqrt[3x]{y^x\sqrt[4x]y}+\sqrt[6]{y^2\sqrt[2x^2]y}\right)\cdot 
% \sqrt[4x^2]{\frac 1 y}\).
%  \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \paragraph{\ref{ese:2.60}}
% a)~,\quad d)~,\quad g)~,\quad i)~,\quad f).
% 
% \paragraph{\ref{ese:2.61}}
% c)~\(\sqrt[5]{b^7}\),\quad h)~\(\sqrt b\).
% %-----------------------2.61
% %(218) a \ (219) b \ (220) c R. \(\sqrt[5]{b^7}\) \ (221) d \ (222) e\ (223) 
% f \ (224) g \ (225) h R. \(\sqrt b\)
% 
% \paragraph{\ref{ese:2.62}}
% e)~\(\sqrt[12]{\frac a{a+3}}\),\quad 
% f)~\(\sqrt[8]{\left(\frac{x-1}{x+1}\right)^5}\).
% -----------------------2.62
% (226) a \ (227) b \ (228) c \ (229) d \ (230) e R. \(\sqrt[12]{\frac 
% a{a+3}}\) \ (231) f R \(\sqrt[8]{\left(\frac{x-1}{x+1}\right)^5}\)
% 
% \end{multicols}
% 
% \paragraph{\ref{ese:2.63}}
% a)~\(\sqrt[3]{\frac{a-1}{(a+1)^3}}\),\quad b)~\((b-1)^2\sqrt{b+1}\),\quad 
% c)~\(2\sqrt[3]{y^2}\),\quad d)~\(\sqrt[12]{\frac{(b+1)^3}{b(b-1)}}\),\quad 
% e)~\(\sqrt[4]{\frac{(a-1)^2} 2}\),\quad f)~\(\frac{x+y}{x+3}\)
% -----------------------2.63
% (232) a R. \(\sqrt[3]{\frac{a-1}{(a+1)^3}}\)
% (233) b R. \((b-1)^2\sqrt{b+1}\)
% (234) c R. \(2\sqrt[3]{y^2}\)
% (235) d R. \(\sqrt[12]{\frac{(b+1)^3}{b(b-1)}}\)
% (236) e R. \(\sqrt[4]{\frac{(a-1)^2} 2}\)
% (237) f R. \(\frac{x+y}{x+3}\)
% 
% \paragraph{\ref{ese:2.64}}
% a)~\(\sqrt[3]x\),\quad c)~\((y-1)^2\sqrt{y+1}\),\quad 
% d)~\(\sqrt[12]{\frac{a^{11}}{(a^2-1)^6}}\),\quad 
% e)~\(\sqrt[24]{\frac{a^{10}b^{10}(a+b)^{11}}{x^{11}}}\),\quad 
% f)~\(\sqrt[6]{\frac{2x+1}{2x-1}}\)
% -----------------------2.64
% (238) a R. \(\sqrt[3]x\)
% (239) b
% (240) c R. \((y-1)^2\sqrt{y+1}\)
% (241) d R. \(\sqrt[12]{\frac{a^{11}}{(a^2-1)^6}}\)
% (242) e R. \(\sqrt[24]{\frac{a^{10}b^{10}(a+b)^{11}}{x^{11}}}\)
% (243) f R. \(\sqrt[6]{\frac{2x+1}{2x-1}}\)
% 
% \paragraph{\ref{ese:2.65}}
% a)~\(\sqrt[3]{\frac{a-1}{(a+1)^2}}\),\; b)~\(\sqrt[6]{\frac{27a^3}{a-3}}\),\; 
% c)~\(\sqrt[6]{\frac{a-1}{a(a+1)^3}}\),\; d)~\(\sqrt{2y-1}\),\; 
% e)~\(\sqrt[6]{4a^2(2a-1)}\),\; f)~\(\frac 3{5a}\sqrt{5a+1}\)
% -----------------------2.65
% (244) a R. \(\sqrt[3]{\frac{a-1}{(a+1)^2}}\)
% (245) b R. \(\sqrt[6]{\frac{27a^3}{a-3}}\)
% (246) c R. \(\sqrt[6]{\frac{a-1}{a(a+1)^3}}\)
% (247) d R. \(\sqrt{2y-1}\)
% (248) e R. \(\sqrt[6]{4a^2(2a-1)}\)
% (249) f R. \(\frac 3{5a}\sqrt{5a+1}\)
% 
% \paragraph{\ref{ese:2.66}}
% a)~\(\frac{(1-y)^2} y\sqrt[3]{x-y}\),\; 
% b)~\(\frac{(1+2x)^2}{2x}\sqrt{x^2+xy+y^2}\),\; c)~\(\sqrt a\),\; 
% d)~\(\frac{(x+y)^2}{xy}\sqrt{x-3y}\),\; e)~\((1+a)^2\).
% %-----------------------2.66
% %(250) a R. \(\frac{(1-y)^2} y\sqrt[3]{x-y}\)
% %(251) b R. \(\frac{(1+2x)^2}{2x}\sqrt{x^2+\mathit{xy}+y^2}\)
% %(252) c R. \(\sqrt a\) \vspazio\ovalbox{\risolvii \ref{ese:2.68}, 
% \ref{ese:2.69}, \ref{ese:2.70}, \ref{ese:2.71}, \ref{ese:2.72}, 
% \ref{ese:2.73}, \ref{ese:2.74}, \ref{ese:2.75}, \ref{ese:2.76}}
% %(253) d R. \(\frac{(x+y)^2}{\mathit xy}\sqrt{x-3y}\)
% %(254) e R. \((1+a)^2\)
% %(255) f

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:2.67}
Esegui trasformando i radicali in potenze con esponente frazionario.
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt{a\sqrt[3]{a\sqrt[3]{a^2}}}\cdot 
        \sqrt[3]{a\sqrt[3]{\frac 1 a}}:\sqrt{\frac 1 a}\)
  \hfill \(\left[\sqrt{a^3}\right]\)
 \item \(\sqrt[5]{a\sqrt{a^3}}\cdot 
        \sqrt{a\sqrt[7]{\frac 1{a^2}}}:\sqrt[7]{a^4\sqrt a}\)
  \hfill \(\left[\sqrt[14]{a^3}\right]\)
 \item \(\sqrt[3]{a\sqrt a}\cdot \sqrt[3]{a\sqrt[3]a}\cdot 
        \sqrt{a\sqrt[3]a}\cdot \sqrt[3]{a\sqrt a}\)
  \hfill \(\left[\sqrt[9]{a^{19}}\right]\)
 \item \(\sqrt[5]{b\sqrt[3]{b^2}}\cdot \sqrt{b^2\sqrt{b\sqrt{b^2}}}:
        \sqrt[5]{b^4\sqrt[3]{b^2}}\cdot \sqrt b\)
  \hfill \(\left[\sqrt[5]{b^7}\right]\)
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\subsection*{Esercizi di riepilogo}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.90}
Vero o Falso? È dato un quadrato di lato \(3\sqrt 2\).

\TabPositions{11.5cm}
 \begin{enumeratea}
 \item Il suo perimetro è in numero irrazionale \tab\boxV\quad\boxF
 \item La sua area è un numero irrazionale\tab\boxV\quad\boxF
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.91}
Vero o Falso? È dato un rettangolo di base \(\sqrt{12}\) e altezza \(14\)

\TabPositions{11.5cm}
 \begin{enumeratea}
 \item il suo perimetro è un numero irrazionale \tab\boxV\quad\boxF
 \item la sua area è un numero razionale \tab\boxV\quad\boxF
 \item il perimetro non esiste perché non si sommano razionali con 
  irrazionali \tab\boxV\quad\boxF
 \item la misura del perimetro è un numero sia razionale che 
  irrazionale \tab\boxV\quad\boxF
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}%2.92
Vero o Falso? Un triangolo rettangolo ha i cateti lunghi 
rispettivamente \(\sqrt 3\unit{cm}\) e \(\sqrt{13}\unit{cm}\)

\TabPositions{11.5cm}
 \begin{enumeratea}
 \item l'ipotenusa ha come misura un numero razionale \tab\boxV\quad\boxF
 \item il perimetro è un numero irrazionale \tab\boxV\quad\boxF
 \item l'area è un numero irrazionale \tab\boxV\quad\boxF
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}%2.93
Vero o Falso? È dato un quadrato di lato \(1+\sqrt 5\)
\vspace{-1mm}
\TabPositions{11.5cm}
 \begin{enumeratea}
 \item la misura della diagonale è un numero irrazionale \tab\boxV\quad\boxF
 \item l'area è un numero irrazionale \tab\boxV\quad\boxF
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}%2.94
Vero o Falso? È dato un rettangolo di base \(\sqrt{12}\) e altezza \(\sqrt 3\)
\vspace{-1mm}
\TabPositions{11.5cm}
 \begin{enumeratea}
 \item il perimetro è un numero irrazionale \tab\boxV\quad\boxF
 \item l'area è un numero irrazionale \tab\boxV\quad\boxF
 \item la misura della diagonale è un numero irrazionale \tab\boxV\quad\boxF
 \item il quadrato della misura del perimetro è un numero 
  irrazionale \tab\boxV\quad\boxF
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}%2.95
Un triangolo rettangolo ha un cateto lungo \(7\unit{cm}\) Determina, se esiste, 
una possibile misura dell'altro cateto in modo che questa sia un numero irrazionale e che l'ipotenusa sia, invece, un numero razionale.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}%2.96
Perché l'uguaglianza \(\sqrt{(-5)^2}=-5\) è falsa?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}%2.97
Determina il valore di verità delle seguenti affermazioni.
\begin{enumeratea}
 \item la radice terza del triplo di \(a\) è uguale ad \(a\)
 \item dati due numeri reali positivi, il quoziente delle loro radici 
  quadrate è uguale alla radice quadrata del quoziente;
 \item il doppio della radice quadrata di \(a\) è uguale alla radice quadrata 
  del quadruplo di \(a\)
 \item dati due numeri reali positivi, la somma delle loro radici cubiche è 
  uguale alla radice cubica della loro somma;
 \item la radice cubica di \(2\) è la metà della radice cubica di \(8\)
 \item dati un numero reale positivo, la radice quadrata della sua radice 
  cubica è uguale alla radice cubica della sua radice quadrata;
 \item sommando due radicali letterali simili si ottiene un radicale che ha la 
  stessa parte letterale dei radicali dati.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}%2.98
Riscrivi in ordine crescente i radicali \(\sqrt 5\), \(4\sqrt 2\), \(2\sqrt 3\),
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}%2.99
% Verifica che il numero irrazionale \(\sqrt{7-2\sqrt 6}\) appartiene 
% all'intervallo \((1; 2)\) e rappresentalo sull'asse dei numeri reali.
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}%2.100
% Dati i numeri\quad \(\alpha =\sqrt[3]{(\sqrt{30}-\sqrt 3)\cdot 
% (\sqrt{30}+\sqrt 3)}+\sqrt[4]{(7\sqrt 2-\sqrt{17})\cdot 
% (7\sqrt 2-\sqrt{17})}\)\quad e \(\beta =(3+\sqrt 5)\cdot 
% (3-\sqrt 5)-\frac 3{2+\sqrt 5}\), quali affermazioni sono vere?
% \begin{multicols}{2}
% \begin{enumeratea}
%  \item sono entrambi irrazionali;
%  \item solo \(\alpha\) è irrazionale;
%  \item \(\alpha\) è minore di \(\beta\)
%  \item \(\alpha\) è maggiore di \(\beta\)
%  \item \(\beta\) è irrazionale negativo.
% \end{enumeratea}
% \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \begin{esercizio}%2.101
% Le misure rispetto al cm dei lati di un rettangolo sono i numeri 
% reali \(l_1=\sqrt[3]{1-\frac 1 8}\cdot \sqrt[3]{1-\frac 2 7}\cdot 
% \sqrt[3]{25}\) e 
% \(l_2=\sqrt{\sqrt 2}\cdot \sqrt[4]3\cdot 
% (\sqrt[8]6)^3:\sqrt[4]{\sqrt 6}\). 
% Determinare la misura del perimetro e della diagonale del rettangolo.
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}%2.102
% Se \(x\) è positivo e diverso da \(1\), l'espressione 
% \(E=\sqrt[4]{\frac 4{\sqrt x-1}-\frac 4{\sqrt x+1}}:
% \sqrt[4]{\frac 4{\sqrt x-1}+\frac 4{\sqrt x+1}}\) è uguale a:
% \begin{multicols}{5}
% \begin{enumeratea}
%  \item \(\sqrt[4]{\frac 1 x}\);
%  \item \(\sqrt[8]{\frac 1 x}\);
%  \item \(\frac 1 x\);
%  \item \(\sqrt[8]x\);
%  \item \(0\).
% \end{enumeratea}
% \end{multicols}
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}%2.103
% Stabilire se la seguente affermazione è vera o falsa. Per tutte le coppie 
% \((a,b)\) di numeri reali positivi con \(a=3b\), l'espressione 
% \(E=\frac{\sqrt a+\sqrt b}{\sqrt a-\sqrt b}+
% \frac{\sqrt a-\sqrt b}{\sqrt a+\sqrt b}-\frac{a+b}{a-b}\) 
% ha il numeratore doppio del denominatore.
% \end{esercizio}

\begin{esercizio}%2.104
Calcola il valore delle seguenti espressioni letterali per i valori indicati 
delle lettere.
\begin{multicols}{3}
\begin{enumeratea}
\item \(x+2\sqrt 3\) per \(x=\sqrt 3\)
\item \(\sqrt 2x+3\sqrt 6\) per \(x=\sqrt{3}\)
\item \(x^2+x-1\) per \(x=\sqrt 2\)
\item \(x^2+\sqrt 5x-1\) per \(x=\sqrt 5\)
\item \((x+2\sqrt 2)^2\) per \(x=\sqrt 2\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}%2.105
% Trasforma in un radicale di indice \(9\) il seguente radicale 
% \(\sqrt[3]{\frac{\sqrt{\frac a b-\frac b a}}{\sqrt{\frac a b+\frac b a+2}}:
% \sqrt{\frac{a+b}{a-b}}+1}\).
% \end{esercizio}

% \begin{esercizio}[\Ast]
% \label{ese:2.106}
% Risolvi le seguenti equazioni.
% \begin{multicols}{2}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(\frac{x\sqrt 2-\sqrt 3}{\sqrt 2+\sqrt 3}+
% \frac{x\sqrt 2+\sqrt 3}{\sqrt 3-\sqrt 2}=\frac{3x+3}{\sqrt 3}\);
%  \item \(\frac{\sqrt 3+x}{x-\sqrt 3}+\frac{x+\sqrt 2}{x-\sqrt 2}=2\).
%  \end{enumeratea}
% \end{multicols}
% \end{esercizio}

\begin{esercizio}%2.107
Per quale valore di \(k\) il sistema lineare è determinato?
\(\left\{\begin{array}{l}{x\sqrt 3+(k-\sqrt 3)y=1}\\
 {-2x+y\sqrt 6=-k} \end{array}\right..\)
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}%2.108
% L'insieme di soluzioni della disequazione \((\sqrt 2-\sqrt 3)x<0\) è:
% \begin{multicols}{5}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(x\ge 0\)
%  \item \(x\le 0\)
%  \item \(x>0\)
%  \item \(x<0\)
%  \item \(\insR\)
%  \end{enumeratea}
% \end{multicols}
% \end{esercizio}

\begin{esercizio}%2.109
Data l'espressione 
\(E=\frac{2a-2\sqrt 2}{\sqrt 2}+\frac{(a+2)\cdot \sqrt 2} 2+\frac 4{\sqrt 2}-1\), 
stabilire se esistono valori di \(a\) che la rendono positiva.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}%2.110
Data la funzione \(f(x)=\frac{\sqrt{x+1}}{\sqrt{x+1}-\sqrt{x-1}}\)
\begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
 \item determina il suo dominio;
 \item razionalizza il denominatore;
 \item calcola \(f(2)\)
 \item per quali valori di \(x\) si ha \(f(x)>0\)?;
 \item risolvi l'equazione \(f(x)=0\)
 \end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}
